<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Caput 7</title>
            <author ref="#JohannGerhard">Johann Gerhard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Caput 7</title>
               <date when="2024-08-19">August 19, 2024</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="B" n="cod-g8e0r7">Berlin 1863, Tomus 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2024-08-19" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#B" n="491"/>
            <cb ed="#B" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="zef3dd-d1e993"><!-- zef3dd-l4c7 -->
            <head xml:id="zef3dd-d1e993-Hd1e101">Caput 7</head>
            <head xml:id="zef3dd-d1e993-Hd1e103" type="question-title">De unione personali</head>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e106">
               <lb ed="#B" n="21"/>CAPUT VII 
      <lb ed="#B" n="22"/>DE UNIONE PERSONALI. 
</p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e113">
               <lb ed="#B" n="23"/>101. De unione personali esto thesis i: Dua 
      <lb ed="#B" n="24"/>naturae, divina et humana, in Christo personaliter 
      <lb ed="#B" n="25"/>sunt unitae, unde unio ipsa dicitur ἱποστατικὴ α 
      <lb ed="#B" n="26"/>personalis. In unione duo consideranda: 1. actus 
      <lb ed="#B" n="27"/>2. status. Actus unionis proprie vocatur unitio 
      <lb ed="#B" n="28"/>ἐνσάρκωσις, πρόσληψις τῆς ἀνθρωπόνητος εἰς τῇ 
      <lb ed="#B" n="29"/>θεότητα, ut Athanasius in symbolo definit, estque 
      <lb ed="#B" n="30"/>actio, qua Filius Dei humanam naturam propris 
      <lb ed="#B" n="31"/>personalitate destitutam in personae suae unitatem 
      <lb ed="#B" n="32"/>suscepit. Status unionis proprie et specifice vocatu 
      <lb ed="#B" n="33"/>unio, ἔνωσις ὑποστατική, estque arctissima duarum 
      <lb ed="#B" n="34"/>naturarum distinctarum in una persona sibi invicem 
      <lb ed="#B" n="35"/>praesentissimarum περιχώρησις, impermixta et in 
      <lb ed="#B" n="36"/>confusa immeatio, propter quam una naturae non es 
      <lb ed="#B" n="37"/>extra aliam, nec salva personae unitate esse potest. 
      <lb ed="#B" n="38"/>Discrimen inter unionis statum et actum tale statui. 
      <lb ed="#B" n="39"/>tur, quod actus transeat, status vero permaneat, 
      <lb ed="#B" n="40"/>quodque actus sit personae simplicis, i. e. τοῦ Λόγου 
      <lb ed="#B" n="41"/>qui ante incarnationem fuit simplex persona in 
      <lb ed="#B" n="42"/>naturam scilicet humanam, status vero sit inter 
      <lb ed="#B" n="43"/>duas naturas divinam et humanam in ὑποστάσε 
      <lb ed="#B" n="44"/>συνθέτῳ; quod actus consistat in humanitatis as 
      <lb ed="#B" n="45"/>sumtione in primo incarnationis momento facta, sta 
      <lb ed="#B" n="46"/>tus vero in ipsa arctissima naturarum 
      cohaesion<lb ed="#B" n="47" break="no"/>perpetuo durante. Unde etiam quaedam dicta lo 
      <lb ed="#B" n="48"/>quuntur de hoc mysterio inchoative Johan. 10 
      <lb ed="#B" n="49"/>v. 36, quaedam inchoative et terminative Luc.. 
      <lb ed="#B" n="50"/>v. 35. 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e176">
               <lb ed="#B" n="51"/>102. Thesis 2: Causa efficiens incarnationis di 
      <lb ed="#B" n="52"/>verso respectu est et tota sacrosancta trinitas e 
      <lb ed="#B" n="53"/>solua Filius eive secuncda trinitatis persona. Causs 
      <lb ed="#B" n="54"/>προκαταρκτικὴ est extrema nostra miseria; causa 
      <!--564.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="55"/>προηγουμένη ineffabilis ejusdem misericordia. 
      Ne<lb ed="#B" n="56" break="no"/>
               <!-- line coord error -->
               <lb ed="#B" n="57"/>mes. de opif. c. 42. p. 106: θειότατον καὶ δʼ ὑπερ¬ 
      <lb ed="#B" n="58"/>θολὴν φιλανθρωπίας ἀπιστότατον ἔργον τῆς προνοίας 
      <lb ed="#B" n="59"/>ἡ διʼ ἡμᾶς ἐνσωμάτωσις τοῦ θεοῦ. Circa causam 
      effici<lb ed="#B" n="60" break="no"/>entem nota, quod incarnationis opus dupliciter 
      con<lb ed="#B" n="61" break="no"/>sideretur: 1. inchoative, ratione principii et 
      effectio<lb ed="#B" n="62" break="no"/>nis; 2. terminative, ratione formalis relationis et 
      <lb ed="#B" n="63"/>terminationis. Prioris respectu tribuitur toti trinitati 
      <lb ed="#B" n="64"/>posteriori vero soli Filio sive secundae trinitatis per 
      <lb ed="#B" n="65"/>sonae. August in Enchir. ad Laurent. c. 38: Illam 
      <lb ed="#B" n="66"/>creaturam, quam virgo concepit et peperit, quamvis 
      <lb ed="#B" n="67"/>ad solam personam Filii pertinentem tota trinita 
      <lb ed="#B" n="68"/>fecit, neque enim separabilia sunt opera trinitatis 
      <lb ed="#B" n="69"/>
               <ref xml:id="zef3dd-d1e993-Rd1e225">libr. 2. de trinitat. c. 10</ref>: Visibilem solius Filii na 
      <lb ed="#B" n="70"/>turam invigibilis trinitas operata est. De Patre 
      di<lb ed="#B" n="71" break="no"/>citur, quod miserit Filium in mundum Joh. 10, v. 36. 
      <lb ed="#B" n="72"/>quod excitaverit Davidi germen justum Jerem. 23. 
      <lb ed="#B" n="73"/>v. 5; quod miserit Filium suum γενόμενον, natun 
      <lb ed="#B" n="74"/>eax muliere Galat. 4. v. 4; quod miserit Filium in 
      <lb ed="#B" n="75"/>similitudine carnis peccati Rom. 8, v. 3; quod 
      <lb ed="#B" n="76"/>corpus aptaverit Filio vel corpore eum induerit, ut 
      <lb ed="#B" n="77"/>Syrus explicat Hebr. 10, v. 5. De Spiritu s. dici 
      <lb ed="#B" n="78"/>tur Luc. 1, v. 35: Spiritus e. superveniet tibi, ubi 
      <lb ed="#B" n="79"/>τὸ ἐπέρχεσθαι notat actionem extraordinariam et ope 
      <lb ed="#B" n="80"/>rationem coelestem non secundum ordinarium et 
      com<lb ed="#B" n="81" break="no"/>munem naturae cursum, sed peculiari plane ratione 
      <lb ed="#B" n="82"/>factam. Interim nec Pater nec Spiritus s., sed solus 
      <lb ed="#B" n="83"/>Filius massam illam humanae naturae in utero 
      vir<lb ed="#B" n="84" break="no"/>ginis conceptam et formatam in personae unitatem 
      <lb ed="#B" n="85"/>assumsit, de quo haec loquuntur dicta Luc. 1, v. 35. 
      <lb ed="#B" n="86"/>Virtus Altissimi obumbravit tibi. Joh. 1, v. 14: 
      <lb ed="#B" n="87"/>Verbum caro factum est et habitavit in nobis; c. 6. 
      <lb ed="#B" n="88"/>5, 38. 41. 42: ego de coelo descendi; e. 8, v. 42. 
      <lb ed="#B" n="89"/>c. 16, v. 28: exivi a Patre et veni in mundum 
      <lb ed="#B" n="90"/>Col. 2, v. 9: tota plenitudo deitatis habitat in ipeo 
      <lb ed="#B" n="91"/>corporaliter; 1. Timoth. 3, v. 16: Deus manifestatus 
      <lb ed="#B" n="92"/>est in carne; Hebr. 2. v. 14: Quia pueri 
      communi<lb ed="#B" n="93" break="no"/>tarunt carni et sanguini, et ipse similiter iiadem 
      <lb ed="#B" n="94"/>participavit; v. 16: non angelos, sed semen Abraha 
      <lb ed="#B" n="95"/>assumsit; c. 10, v. 5: ingrediens in mundum dicit 
      <lb ed="#B" n="96"/>corpus aptasti mihi; 1. Joh. 3, v. 8: Filius Dei 
      <lb ed="#B" n="97"/>apparuit, ἐφανερώθη, 1. Joh. 4. v. 2: Jecus Christus 
      <lb ed="#B" n="98"/>in carne venit. Ex quibus colligitur, quid respon 
      <lb ed="#B" n="99"/>dendum sit ad quaestionem sequentem. 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e294">
               <lb ed="#B" n="100"/>103. Qu. h. I. 1: Quomodo incarnationis opue 
      <lb ed="#B" n="101"/>tribuatur Patri et Spiritui s., ut tamen solus Filius 
      <lb ed="#B" n="102"/>dicatur incarnatus? Distinguendum hic: 1. inte 
      <lb ed="#B" n="103"/>massae illius, ex qua Christi corpus formatum, 
      san<lb ed="#B" n="104" break="no"/>ctificationem, per quam ex ea omnis peccati labes 
      <lb ed="#B" n="105"/>extersa, ac 2. formationem corporis Christi ex 
      san<lb ed="#B" n="106" break="no"/>ctificata illa massa virtute divina factam, quae 
      utra<lb ed="#B" n="107" break="no"/>que actio communis est toti trinitati; et 3. inter 
      <lb ed="#B" n="108"/>corporis illius in ὑπόστασιν τοῦ Λόγου ascumtionem, 
      <lb ed="#B" n="109"/>quae Filio Dei est propria, unde incarnationis 
      opu<lb ed="#B" n="110" break="no"/>commune dicitur toti trinitati quoad actum, Filio 
      <lb ed="#B" n="111"/>autem proprium quoad carnis assumtae terminum 
      <lb ed="#B" n="112"/>qui est Λόγου ὑπόσταδις; dicitur opus ad extra et 
      <lb ed="#B" n="113"/>essentiale sive toti trinitati commune quoad effectio 
      <lb ed="#B" n="114"/>nem seu productionem; opue ad intra et personalo 
      <lb ed="#B" n="115"/>sive Filio proprium quoad terminationem sivo rela¬ 
      <!--565.xml-->
      <pb ed="#B" n="492"/>
               <!--tranks 566, page 492 -->
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>tionem. Actus assumtionis procedit ex divina 
      vir<lb ed="#B" n="2" break="no"/>tute tribus personis communi, terminus assumtionis 
      <lb ed="#B" n="3"/>est ὑπόστασις Filio propria. Concilium Toletan. sex 
      <lb ed="#B" n="4"/>artic. 1: Cum tota cooperata eit trinitas formatio 
      <lb ed="#B" n="5"/>nem suscepti hominie, quoniam inseparabilia sunt 
      <lb ed="#B" n="6"/>opera trinitatis, solus tamen Filius suscepit 
      human<lb ed="#B" n="7" break="no"/>tatem in singularitata personae. Quidam sic distis 
      <lb ed="#B" n="8"/>guunt: Opera trinitatis sunt triplicia: 1. ad intra 
      <lb ed="#B" n="9"/>2. ad extra 3. mixta, quae πρὸς ἔσω ratione ter 
      <lb ed="#B" n="10"/>mini, πρὸς ἔξω ratione principii. Illa personalis 
      <lb ed="#B" n="11"/>ista essentialia, haec et personalia et essentialis 
      <lb ed="#B" n="12"/>Mixtum opus est incarnatio, quae trium personarum 
      <lb ed="#B" n="13"/>est efficienter et inchoative, solius autem Filii 
      for<lb ed="#B" n="14" break="no"/>maliter et terminative. Ex Scripturae dictis, quae 
      <lb ed="#B" n="15"/>de incarnationis opere loquuntur, discrimen illu 
      <lb ed="#B" n="16"/>manifeste colligitur. Pater misit Filium in mundum 
      <lb ed="#B" n="17"/>Spiritus s. superveniens guttas illas sanguinis sanet. 
      <lb ed="#B" n="18"/>ficavit et a peccato mundavit, ex quibus 
      corpu<lb ed="#B" n="19" break="no"/>Christi formatum, ut, quod ex Maria natum fueri 
      <lb ed="#B" n="20"/>sit sanctum, ac divina virtute in beata virgine hoc 
      <lb ed="#B" n="21"/>operatus est, ut praeter naturae ordinem sine 
      viril<lb ed="#B" n="22" break="no"/>semine foetum conciperet. Filius descendit de coelo 
      <lb ed="#B" n="23"/>obumbravit virginem, venit in carnem, factus caro 
      <lb ed="#B" n="24"/>eidem participando, in ea se manifestando, eam in 
      <lb ed="#B" n="25"/>personae unitatem assumendo, ete. Damascenus 
      <lb ed="#B" n="26"/>libr. 1. orth. fid. c. 13: ἐν σαρκώσει τοῦ λόγου οὐτε 
      <lb ed="#B" n="27"/>ὁ πατὴρ οὕτε τὸ πνεῦμα καὶ οὐδένα λόγον κεκοινώ¬ 
      <lb ed="#B" n="28"/>νηκεν, εἰ μὴ κατ’ εὐδοκίαν καὶ κατὰ τὴν ἄῤῥητον θαῖ 
      <lb ed="#B" n="29"/>ματουργίαν. libr. 3. c. 11. in fin: ὁ πατὴρ καὶ τὸ 
      <lb ed="#B" n="30"/>πνεῦμα τὸ ἄγιον κατ’ οὐδένα λόγον τῇ σαρκὶ τοῦ λό¬ 
      <lb ed="#B" n="31"/>γου κεκοινώνηκεν, εἰ μὴ κατὰ τὰς θεοσημίας καὶ κατ 
      <lb ed="#B" n="32"/>εύδοκίαν καὶ βούλησιν. Pii veteres hoc quibusdam si 
      <lb ed="#B" n="33"/>militudinibus declarant. August. serm. 3. de temp. 
      <lb ed="#B" n="34"/>Aliud est anima, aliud ratio, et tamen in anima eo 
      <lb ed="#B" n="35"/>ratio et una est anima. Sed aliud anima agit 
      <lb ed="#B" n="36"/>aliud ratio, anima vivit, ratio sapit. Et ad ani 
      <lb ed="#B" n="37"/>mam pertinet vita, ad rationem pertinet capientio 
      <lb ed="#B" n="38"/>Et cum unum eint, anima sola euscipit vitam, ratio 
      <lb ed="#B" n="39"/>sola auscipit sapientiam, et tamen nec anima 
      ein<lb ed="#B" n="40" break="no"/>ratione, nec ratio sine anima. Sic et Pater et Filius 
      <lb ed="#B" n="41"/>licet unum eint, et unus Deus sit, ad Christum se 
      <lb ed="#B" n="42"/>lum pertinet caro, sicut ad solam rationem pertine 
      <lb ed="#B" n="43"/>capientia, licet non recedit ab anima. In sole calor 
      <lb ed="#B" n="44"/>et splendor in uno radio sunt, sed calor exsicca 
      <lb ed="#B" n="45"/>splendor illuminat, aliud suscipit calor, aliud splen 
      <lb ed="#B" n="46"/>dor. Et licet calor et splendor ab invicem 
      no<lb ed="#B" n="47" break="no"/>queant separari, suscipit splendor illuminationem 
      <lb ed="#B" n="48"/>non fervorem, cuscipit calor fervorem, non illumina 
      <lb ed="#B" n="49"/>tionem, aliud simul, aliud singulares agunt et tame 
      <lb ed="#B" n="50"/>ab invicem non separantur: sic et Filius suscepii 
      <lb ed="#B" n="51"/>carnem et non deseruit Patrem nec se divieit. 
      <lb ed="#B" n="52"/>Patre. Suscepit, inquam, Filius carnem in proprie 
      <lb ed="#B" n="53"/>tate, sed tamen et Pater et Spiritus e. non defui 
      <lb ed="#B" n="54"/>majestate. In divinitate aequalitas, in carne 
      sol<lb ed="#B" n="55" break="no"/>Filii proprietas, non autem ab eo Patris aut Spe 
      <lb ed="#B" n="56"/>ritus a. recesgit aliquando divinitas. Cum ergo 
      un<lb ed="#B" n="57" break="no"/>sit deitas, una divinitas, implevit quidem carnem 
      <lb ed="#B" n="58"/>Christi et Pater et Spiritus e., sed majestate, non 
      <lb ed="#B" n="59"/>susceptione. In cithara tria sunt: are, manus et 
      <lb ed="#B" n="60"/>chorda, et tamen unus sonus auditur, aro dictat. 
      <!--565.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>manus tangit, resonat chorda. Tria pariter ope¬ m 
      <lb ed="#B" n="62"/>rantur, sed sola chorda personat, quod audiatur 
      <lb ed="#B" n="63"/>nec ars nec manus sonum reddunt, aed ea cum chordo 
      <lb ed="#B" n="64"/>pariter operantur: sic nec Pater nec Spiritus i 
      <lb ed="#B" n="65"/>susceperunt carnem et tamen cum Filio pariter ope 
      <lb ed="#B" n="66"/>rantur. Sonum sola chorda excutit, carnem solu 
      <lb ed="#B" n="67"/>Christus accepit, operatio in tribus constat. Sed 
      <lb ed="#B" n="68"/>quomodo ad solam chordam pertinet soni redditi 
      <lb ed="#B" n="69"/>sic pertinet ad Christum solum carnis humana 
      <lb ed="#B" n="70"/>susceptio. Anselm. de incarnat. c. 4. utitur similitu 
      <lb ed="#B" n="71"/>dine fontis, rivi et lacus, solo rivo per fistulam de 
      <lb ed="#B" n="72"/>currente. Weidn. in loc. fid. Christ. praecip. traci 
      <lb ed="#B" n="73"/>2. p. 184: Sicut in igne, qui est substantia, somper 
      <lb ed="#B" n="74"/>inest claritas cum calore, neque enim cubstantiam 
      <lb ed="#B" n="75"/>qnis absque claritate et calore, nec eine ignis sub 
      <lb ed="#B" n="76"/>stantia claritatem simul invenies cum calore. Veni 
      <lb ed="#B" n="77"/>autem ad nos aliquando calor eine claritate. S. 
      <lb ed="#B" n="78"/>mim de metallis aliquid acceperis et illud sic cale 
      <lb ed="#B" n="79"/>feceris, ut inde aliud corpus calefacere possis e 
      <lb ed="#B" n="80"/>eidem te adhibueris, calorem quidem senties, clart 
      <lb ed="#B" n="81"/>tatem autem non videbis, sed aliquando tamen 
      cla<lb ed="#B" n="82" break="no"/>ritas etiam eine calore est. Nam accensa candelo 
      <lb ed="#B" n="83"/>claritatem quidem videmus a longe, sed non 
      senti<lb ed="#B" n="84" break="no"/>mus calorem. Et sicut quandoque claritas absque 
      <lb ed="#B" n="85"/>calore et calor provenit absque claritate, non 
      tame<lb ed="#B" n="86" break="no"/>separantur ab igne, ita et Filius absque Patre e 
      <lb ed="#B" n="87"/>Spiritu s. carnem suscepit, nec tamen per hoc a 
      <lb ed="#B" n="88"/>eis recessit aut substantiam divinam, quae una et 
      <lb ed="#B" n="89"/>indivisibilis est, separavit. Lutherus ex Scholasticis 
      <lb ed="#B" n="90"/>utitur similitudine trium puellarum, quae uni ex cese 
      <lb ed="#B" n="91"/>vestem induunt aut coronam imponunt. Potes 
      <lb ed="#B" n="92"/>etiam institui collatio inter θεοφάνειαν. Columbam 
      <lb ed="#B" n="93"/>in qua Spiritus s. apparuit, formarunt Pater et 
      Fi<lb ed="#B" n="94" break="no"/>ius, et tamen fuit peculiare symbolum Spiritus? 
      <lb ed="#B" n="95"/>Confer Lomb. lib. 3. sent. dist. 2. lit. C. Thom. p... 
      <lb ed="#B" n="96"/>q. 3. art. 4 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e552">
               <lb ed="#B" n="97"/>104. Qu. 2. Quare Filius, non Pater nec 
      Spiri<lb ed="#B" n="98" break="no"/>tus s. carnem assumpeerit? Respond. 1. ob recreo 
      <lb ed="#B" n="99"/>tionem sive secundam creationem. Per Filium in 
      <lb ed="#B" n="100"/>principio omnia condita Joh. 1, v. 3; conveniens igi 
      <lb ed="#B" n="101"/>tur erat, ut cujus erat ἡ κιίσις καὶ ἡ πλάσις, ejus 
      <lb ed="#B" n="102"/>dem etiam esset ἡ ἀνάκτισις καὶ ἀνάπλασις (Just 
      <lb ed="#B" n="103"/>in exp. fid.), ac quod in opere Dei corruptum, per 
      <lb ed="#B" n="104"/>ipsum reformaretur. Athanasius ad Epictet: Misgus 
      <lb ed="#B" n="105"/>est Filius, ut ejus esset ἀνακτίζειν, cujus fuero 
      <lb ed="#B" n="106"/>κτίζειν, inde vocamur in Christo nova creatura 
      <lb ed="#B" n="107"/>Galat. 6, v. 15. August. in qq. ex utroque test 
      <lb ed="#B" n="108"/>quaest. 113: Ad injuriam ejus pertineret, si opus 
      <lb ed="#B" n="109"/>per eum factum per alium reformaretur; 2. ot. 
      <lb ed="#B" n="110"/>imaginis divinae restitutionem. Conditi eramus ac 
      <lb ed="#B" n="111"/>Dei imaginem Gen. 1, v. 27. per Filium, qui est 
      <lb ed="#B" n="112"/>ubstantialis Dei imago Col. 1, v. 13. Hebraeor.. 
      <lb ed="#B" n="113"/>v. 3, sed hanc imaginem per lapsum homo amisera 
      <lb ed="#B" n="114"/>Ephes. 4. v. 24; conveniens igitur erat, ut imago 
      <lb ed="#B" n="115"/>divina in nobis instauraretur per eum, qui est sub 
      <lb ed="#B" n="116"/>stantialis imago Patris; 3. propter nostram adoptio 
      <lb ed="#B" n="117"/>nem. Eramus natura filii irae Ephes. 2. v. 3, 
      con<lb ed="#B" n="118" break="no"/>veniens igitur erat, ut ex filiis irae redderemur fili 
      <lb ed="#B" n="119"/>gratiae et υἱοθεσίαν consequeremur per eum, qui es 
      <lb ed="#B" n="120"/>naturalis et unigenitus Dei filius Joh. 1, v. 12. Gal. 4. 
      <!--566.xml-->
    <pb ed="#B" n="493"/>
               <!--tranks 567, page 493 -->
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>v. 5; 4. propter reconciliationem. Reconciliandi era 
      <lb ed="#B" n="2"/>mus Deo, a quo per peccatum genus humanum era 
      <lb ed="#B" n="3"/>separatum, id ergo fieri oportuit per eum, qui es 
      <lb ed="#B" n="4"/>dilectus filius; 5. ob vitae reparationem. Per lapsum 
      <lb ed="#B" n="5"/>amiseramus vitam spiritualem et coelestem ἀπηλλ 
      <lb ed="#B" n="6"/>τριωμένοι τῆς ζωῆς τοῦ θεοῦ (Eph. 4. v. 18.) ac mort 
      <lb ed="#B" n="7"/>aeternae eramus omnes obnoxii; conveniens igitui 
      <lb ed="#B" n="8"/>erat vitam nobis reparari per eum, qui est Verbus 
      <lb ed="#B" n="9"/>vitae 1. Joh. 1, v. i, in quo primi hominis vita era 
      <lb ed="#B" n="10"/>Joh. 1, v. 4; 6. ob θεογνωσίας communicationem 
      <lb ed="#B" n="11"/>Per lapsum homines assimilati erant jumentis 
      ins<lb ed="#B" n="12" break="no"/>pientibus Psalm. 32, v. 9. Psalm. 49, v. 13; amise 
      <lb ed="#B" n="13"/>rant enim lucem salutaris divinae cognitionis, 
      con<lb ed="#B" n="14" break="no"/>veniens igitur erat per Filium, qui est λόγos et sa 
      <lb ed="#B" n="15"/>pientia Patris, cognitionem Dei nobis vicissim de 
      <lb ed="#B" n="16"/>nari Joh. 1, v. 18. Matth. 11, v. 26. etc. 7. ob Fil. 
      <lb ed="#B" n="17"/>conditionem. Secunda trinitatis persona est et vol 
      <lb ed="#B" n="18"/>catur unigenitus Dei Filius; conveniens igitur era 
      <lb ed="#B" n="19"/>ut is, qui secundum divinam naturam erat Filius 
      <lb ed="#B" n="20"/>Patris, secundum humanam naturam fieret Filius 
      ho<lb ed="#B" n="21" break="no"/>minis, ut hac ratione Deus et homo in persona 
      <lb ed="#B" n="22"/>unitate esset unus Filius, nec filii nomen tribueretur 
      <lb ed="#B" n="23"/>alteri, qui non est ab aeterno Patris Filius. Augus 
      <lb ed="#B" n="24"/>de eccles. dogmat. c. 2: Non Pater carnem assum 
      <lb ed="#B" n="25"/>sit nec Spiritus s., sed Filius tantum, ut, qui era 
      <lb ed="#B" n="26"/>in divinitate Dei Filius, ipse fieret in humanitas 
      <lb ed="#B" n="27"/>hominis Filius, ne Filii nomen ad alterum trans 
      <lb ed="#B" n="28"/>ret, qui non esset aeterna nativitate Filius; 8. c. 
      <lb ed="#B" n="29"/>mediationem. Filius est persona inter Patrem e 
      <lb ed="#B" n="30"/>Spiritum s. media, illi igitur partes mediatoris inte 
      <lb ed="#B" n="31"/>Deum et hominem convenientissime fuerunt ass 
      <lb ed="#B" n="32"/>gnatae 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e685">
               <lb ed="#B" n="33"/>105. Qu. 3. Quare incarnationis opus per kni 
      <lb ed="#B" n="34"/>σκιασμὸν sive obumbrationem ab angelo describe 
      <lb ed="#B" n="35"/>tur? Quod Luc. 1, v. 35. angelus ad Mariam di 
      <lb ed="#B" n="36"/>cit: Virtus Altissimi obumbrabit tibi, dupliciter 
      <lb ed="#B" n="37"/>piis veteribus exponitur: 1. quidam virtutis nome 
      <lb ed="#B" n="38"/>accipiunt essentialiter pro potentia ac deitate tribu 
      <lb ed="#B" n="39"/>personis communi, ut sic describatur ἄῤῥηιος illa 
      <lb ed="#B" n="40"/>θαυματουργία, qua omnes ac singulae personae 
      de<lb ed="#B" n="41" break="no"/>tatis in hoc admirando opere egerunt. Ad 
      han<lb ed="#B" n="42" break="no"/>significationem accomodari possunt dicta Scripturae 
      <lb ed="#B" n="43"/>in quibus σκιάζειν et ἐπισκιάζειν Deo attributa pe 
      <lb ed="#B" n="44"/>culiarem praesentiae modum, operationem ac prot 
      <lb ed="#B" n="45"/>etionem divinam denotant Deuter. 33, v. 12. Dev 
      <lb ed="#B" n="46"/>σκιάζει ἐκʼ αὐτῷ. Psalm. 9I, v. 4. ἐν τοῖς μετάφρ 
      <lb ed="#B" n="47"/>νοις αὐτοῦ ἐπισκιάσει σοι. Psalm. 139, v. 8. ἐπεσκίς 
      <lb ed="#B" n="48"/>σας ἐπὶ τὴν κεφαλήν μου. Syrus reddidit per verbum 
      <lb ed="#B" n="49"/>723 obtexit, protexit. Sicut ergo Deus ad Moysen dixit. 
      <lb ed="#B" n="50"/>operiam te vola mea sive manu mea, donec transeam 
      <lb ed="#B" n="51"/>Exod. 33, v. 22, hoc est, protegam te gratiosa me 
      <lb ed="#B" n="52"/>praesentia, ne majestas divinitatis te absumat, si 
      <lb ed="#B" n="53"/>virtus altissimi obumbravit virginem, ne a maj 
      <lb ed="#B" n="54"/>state divinitatis peculiari ratione in utero ejus prae 
      <lb ed="#B" n="55"/>sente consumeretur. 2. Quidam virtutis nomen acc 
      <lb ed="#B" n="56"/>biunt personaliter. Illi iterum in duplici sunt dis 
      <lb ed="#B" n="57"/>ferentia. Quidam enim referunt ad Spiritum s., ut 
      <lb ed="#B" n="58"/>uit ἐξήγησις praecedentium. Spiritus s. supervenie 
      <lb ed="#B" n="59"/>tibi et virtus altissimi, id est, Spiritus s., qui es 
      <lb ed="#B" n="60"/>virtus ex altissimo, hoc est, Deo Patre procedens 
      <!--566.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>tibi obumbrabit. Ad hanc explicationem accomme 
      <lb ed="#B" n="62"/>dari potest illud, quod Luc. 24, v. 49. Spiritus s 
      <lb ed="#B" n="63"/>vocatur δύναμις ἐξ ὕψους, quod enim Actor. 1, v. &amp; 
      <lb ed="#B" n="64"/>dicitur: accipietis virtutem super venientis Spiritus e 
      <lb ed="#B" n="65"/>id d. I. sic exponitur: induemini virtute ex alto 
      <lb ed="#B" n="66"/>Item quod in transfiguratione Christi nubes lucido 
      <lb ed="#B" n="67"/>ἐπισκιάζουσα αὐνοῖς Matth. 17, v. 5. Mare. 9, v. 7. 
      <lb ed="#B" n="68"/>Luc. 9, v. 34, quae nubes lucida fuit symbolum 
      <lb ed="#B" n="69"/>Spiritus s., quae in transfiguratione apparuit in 
      nub<lb ed="#B" n="70" break="no"/>lucida, sicut in baptismo apparuerat in specie 
      co<lb ed="#B" n="71" break="no"/>lumbae. Quidam referunt ad Filium secundam tri 
      <lb ed="#B" n="72"/>nitatis personam, quae in personae suae unitater 
      <lb ed="#B" n="73"/>carnem suscepit. Rufin. in expos. symb: Vide 
      <lb ed="#B" n="74"/>cooperantem simplicem trinitatem. Spiritus s. venire 
      <lb ed="#B" n="75"/>dicitur et virtus altissimi obumbrare. Qui est 
      <lb ed="#B" n="76"/>autem virtus altissimi, nisi ipse Christus, qui es 
      <lb ed="#B" n="77"/>DEI virtus et potentia? cujus haec est virtus, 
      <lb ed="#B" n="78"/>altissimi. Adest ergo altissimi, adest virtus altis 
      <lb ed="#B" n="79"/>simi, adest Spiritus s. Damascen. lib. 3. cap. 2. 
      <lb ed="#B" n="80"/>μετὰ τὴν συγκαιάθεσιν ἐπισκίασεν ἐπ αὐνὴντ τοῦ 
      <lb ed="#B" n="81"/>θεοῦ τοῦ ὑψίστου ἐνυκόσταιος σοφία καὶ δύναμις, ὁ 
      <lb ed="#B" n="82"/>υἱὸς τοὖ θεοῦ ὁ τῷ πατρὶ ὁμοούσιος, οἱονεὶ θεῖο 
      <lb ed="#B" n="83"/>σπόρος, καὶ συνέτηξεν ἑαυτῷ ἐκ τῶ ν ἀγνῶν καὶ καθο 
      <lb ed="#B" n="84"/>ρωτάτων αὐτῆς αἰμάτων σάρκα ἐψυχωμένην. Pos 
      <lb ed="#B" n="85"/>consensum sanctae virginis obumbravit ei DEI altis 
      <lb ed="#B" n="86"/>simi in sua subsistens hypostasi sapientia et virtus 
      <lb ed="#B" n="87"/>filius Dei Patri consubstantialis, velut divinum se 
      <lb ed="#B" n="88"/>men, et construxit sibi ipsi ex castis et purissimis 
      <lb ed="#B" n="89"/>sanquinibus carnem animatam, ete. **Sicut umbra 
      <lb ed="#B" n="90"/>corporis opaci protegit a solis ardore, ita virtus Dei 
      <lb ed="#B" n="91"/>obumbravit virginem, dum concepit, ne ardor 
      con<lb ed="#B" n="92" break="no"/>cupiscentiae, qui modo naturali in foeminis tempore 
      <lb ed="#B" n="93"/>conceptionis solet excitari, eam tangeret. Ambros 
      <lb ed="#B" n="94"/>le iis, qui init. c. 3. August. lib. 50. homiliar. hom. 44. 
      <lb ed="#B" n="95"/>Veteres huc accommodant dictum Hebraicum: Deus 
      <lb ed="#B" n="96"/>ab austro veniet et sanctus de monte Pharan seu 
      <lb ed="#B" n="97"/>monte umbroso.** Quamvis vero hae interpretatio 
      <lb ed="#B" n="98"/>nes nec cum fidei analogia nec secum ipsis pugnent 
      <lb ed="#B" n="99"/>ut ex q. 1. intelligi potest, tamen textui 
      convenien<lb ed="#B" n="100" break="no"/>tior videtur illa, per quam virtus altissimi de Filio 
      <lb ed="#B" n="101"/>accipitur, quia statim sequitur, ideo quod ex t 
      <lb ed="#B" n="102"/>nascetur sanctum, Filius Dei vocabitur, id est, qui 
      <lb ed="#B" n="103"/>substantialis Dei virtus per mirabilem obumbratio 
      <lb ed="#B" n="104"/>nem carnem in te et ex se assumet, ideo etiam 
      il<lb ed="#B" n="105" break="no"/>lud, quod ex te nascetur, vocabitur et erit Dei F 
      <lb ed="#B" n="106"/>lius. Ad hanc significationem accommodari potest. 
      <lb ed="#B" n="107"/>quod Filius Dei etiam in aliis Scripturae locis 
      <lb ed="#B" n="108"/>dicitur Dei virtus 1. Cor. 1, v. 24. Deus 
      for<lb ed="#B" n="109" break="no"/>tis Esai. 9, v. 6, ac quod typus personalis 
      inha<lb ed="#B" n="110" break="no"/>bitationis 10ῦ Aöyov in assumta carne, id est, 
      pecu<lb ed="#B" n="111" break="no"/>liaris Dei praesentia in tabernaculo foederis 
      si<lb ed="#B" n="112" break="no"/>describatur Exod. 40, v. 35; operuit nubes taberna 
      <lb ed="#B" n="113"/>culum, et non potuit Moyses ingredi tabernaculum 
      <lb ed="#B" n="114"/>θrι ἐπεσκίαζεν ἐπ᾽ αὐτὴν νεφέλη. De columna nubi 
      <lb ed="#B" n="115"/>in deserto Num. 9, v. 22: 1ῆς νεφέλης σκιαζούσης 
      <lb ed="#B" n="116"/>ἐπ᾽ αὐτοῖς, quo referantur omnes apparitiones V. T. 
      <lb ed="#B" n="117"/>in quibus Deus in nube apparuisse dicitur, illae 
      <lb ed="#B" n="118"/>enim fuerunt symbola ἐνσαρκώσεως τοῦ Λόγου in 
      <lb ed="#B" n="119"/>plenitudine temporis subsecuturae. Deducit igitur 
      <lb ed="#B" n="120"/>nos ἐπισκιάσεως vocula 1. ad mirabilem divinae et hu¬ 
      <!-- cut transkrib pages 568-601 from here --> 
      <!--601.xml-->
      <pb ed="#B" n="528"/>
               <!-- tranks 602, page 494; end delete here -->
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>manae naturae in Christo unionem. Umbra non 
      <lb ed="#B" n="2"/>aliter eyxprimitur nisi per lumen et corpus, ideo 
      <lb ed="#B" n="3"/>virtus altissimi dicitur obumbrasse virgini, quia i 
      <lb ed="#B" n="4"/>ejus utero lux incorporea corpus sumsit. Gregor 
      <lb ed="#B" n="5"/>libr. 33. moral. e. 3: nube carnis tegitur, non u 
      <lb ed="#B" n="6"/>sol divinae lucie obscuretur, sed ut temperetur. 
      <lb ed="#B" n="7"/>August. tractat. 34. in Joh. 2. ad divinae majestatis 
      <lb ed="#B" n="8"/>et gloriae in Christo apparitionem. Sicut in V. T.. 
      <lb ed="#B" n="9"/>quando Deus peculiari modo voluit majestater 
      <lb ed="#B" n="10"/>suam revelare, ut homines mortales eam ferre pos 
      <lb ed="#B" n="11"/>sent, umbraculo quodam nubis eam obumbravit: sic 
      <lb ed="#B" n="12"/>in hoc summo et ἐξαιρέτῳ modo praesentiae et in 
      <lb ed="#B" n="13"/>habitationis 10ῦ Aόγoυ in assumta carne facta est 
      <lb ed="#B" n="14"/>obumbratio, ut posset fieri illa omnem etiam ange 
      <lb ed="#B" n="15"/>lorum captum excedens divinae majestatis et hu 
      <lb ed="#B" n="16"/>manae naturae in unam personam unio. Chemnicius in 
      <lb ed="#B" n="17"/>Harm. c. 4. p. 122; 3. ad peculiarem totius trinita 
      <lb ed="#B" n="18"/>tis in hoc mysterio operationem. Spiritus s. supe 
      <lb ed="#B" n="19"/>venit et virtus Altiesimi obumbravit virginem, id 
      <lb ed="#B" n="20"/>est tota sacrosancta trinitas peculiari ratione 
      fui<lb ed="#B" n="21" break="no"/>operata in foetus illius formatione, conservatione et 
      <lb ed="#B" n="22"/>ab omni peccati labe defensione. Theophylactu 
      <lb ed="#B" n="23"/>dicit, esse metaphoram ductam ab aviculis 
      incuban<lb ed="#B" n="24" break="no"/>tibus, ut sit sensus: virtus altisaimi reddet te 
      fo<lb ed="#B" n="25" break="no"/>cundam; 4. ad incarnationis fructificationem. DEU. 
      <lb ed="#B" n="26"/>est ignis consumens, sed Filius Dei incarnatus 
      prae<lb ed="#B" n="27" break="no"/>stat nobis umbraculum, ne ab igne irae divina 
      <lb ed="#B" n="28"/>propter peccata absumamur. Primi parentes pos 
      <lb ed="#B" n="29"/>admissum peccatum sub arboribus se 
      abscondun<lb ed="#B" n="30" break="no"/>sed non possunt occultari, qui vero ab ira Dei 
      ab<lb ed="#B" n="31" break="no"/>scondi cupit, confugiat sub hoc umbraculum. Filius 
      <lb ed="#B" n="32"/>DEI Israëlitas in deserto praecessit in columna no 
      <lb ed="#B" n="33"/>bis et ignis Exod. 13, v. 21, in die umbraculum, in 
      <lb ed="#B" n="34"/>nocte lucem ipsis exhibens, quo ipso incarnationi 
      <lb ed="#B" n="35"/>utilitas nobis praefiguratur; 5. ad seriam a temera 
      <lb ed="#B" n="36"/>ria perscrutatione dehortationem. Quomodo fact 
      <lb ed="#B" n="37"/>sit τοῦ Λόγου ἐνσάρκωσις, nec perfecte scire possu 
      <lb ed="#B" n="38"/>mus nec temere perscrutari debemus, sed 
      memine<lb ed="#B" n="39" break="no"/>rimus nubem esse quasi interpositam et obductam 
      <lb ed="#B" n="40"/>quam non debeamus perrumpere. Sicut Cherubim 
      <lb ed="#B" n="41"/>obumbrabant arcam foederis 2. Paral. 5, v. 8, n 
      <lb ed="#B" n="42"/>quis *1272 eive divinitatem super propitiatorium 
      <lb ed="#B" n="43"/>habitantem curiosius intueri desideraret, et Seraphim 
      <lb ed="#B" n="44"/>tegebant faciem quam Esni. 6, v. 2: sic virtus altis 
      <lb ed="#B" n="45"/>simi umbraculum interposuit, ne in modum ἐνσα 
      <lb ed="#B" n="46"/>κώσεως curiosius inquiramus Chrys. homil. 7. in 
      <lb ed="#B" n="47"/>c. 1. Joh: Quomodo Deus factus sit homo, noc 
      <lb ed="#B" n="48"/>diaquirere, factum est, ut ipse novit 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e997">
               <lb ed="#B" n="49"/>106. Q. 4. Quare conceptio Christi peculiariter 
      <lb ed="#B" n="50"/>tribuatur Spiritui s.? 1. ad sanctam conceptioner 
      <lb ed="#B" n="51"/>requirebatur, ut venenum peccati ex guttulis illis 
      <lb ed="#B" n="52"/>sanguinis, ex quibus corpus Christi formandum erat 
      <lb ed="#B" n="53"/>extergeretur et massa illa sanctificaretur, hoc est 
      <lb ed="#B" n="54"/>a peccato mundaretur ac sanctificaretur, ut sic, quod 
      <lb ed="#B" n="55"/>nasceretur, esset canctum Luc. 1. v. 35, et a pecca 
      <lb ed="#B" n="56"/>toribus separatum Hebr. 7, v. 26. Jam vero Spiri 
      <lb ed="#B" n="57"/>tui s. peculiariter tribuitur sanctificatio, unde etiam 
      <lb ed="#B" n="58"/>vocatur Spiritus sanctificationis, Romanor. 8, v. 4. 
      <lb ed="#B" n="59"/>2. opus incarnationis est opus singularis bonitatis et 
      <lb ed="#B" n="60"/>dilectionis divinae; jam vero Spiritui s. peculiarite 
      <!--601.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>tribuitur caritas, unde vocatur Spiritus dilectioni 
      <lb ed="#B" n="62"/>2. Timoth. 1. v. 7, sicut Patri potentia, Filio 
      sapien<lb ed="#B" n="63" break="no"/>tia tribuitur. Alcuinus libr. 3. de trinitat. e. 3. 
      <lb ed="#B" n="64"/>An ideo dicitur de Spiritu s., quia fecit eum d 
      <lb ed="#B" n="65"/>virgine nasci, quia hoc opus mirabile totum 
      don<lb ed="#B" n="66" break="no"/>DEI est factum et donum proprie Spiritus s. dici 
      <lb ed="#B" n="67"/>tur; 3. in incarnatione divina et humana natur. 
      <lb ed="#B" n="68"/>personaliter fuere unitae, haec unitio peculiarite 
      <lb ed="#B" n="69"/>assignatur Spiritui s., qui ipse est indissolubile 
      <lb ed="#B" n="70"/>vinculum amorio inter Patrem et Filium Bernh. 
      <lb ed="#B" n="71"/>serm. 3. in fest. Pentecost. col. 164, ineffabilis Patri 
      <lb ed="#B" n="72"/>et Filii communio. August. 5. de Trinitat. c. 11;1. 
      <lb ed="#B" n="73"/>4. quia digito Dei lex erat scripta, congruebat ut 
      <lb ed="#B" n="74"/>Dei digito, qui est Spiritus s. Matth. 12. v. 27 
      <lb ed="#B" n="75"/>Luc. 11, v. 20, is, qui legem pro nobis impleturus 
      <lb ed="#B" n="76"/>erat, in utero virginis formaretur; 5. sicut in prima 
      <lb ed="#B" n="77"/>creatione Spiritus s. incubabat aquis easque fovebat. 
      <lb ed="#B" n="78"/>et foecundabat Gen. 1, v. 2, sic in secunda creatione 
      <lb ed="#B" n="79"/>Spiritus s. virginem ad concipiendum salvatorem 
      <lb ed="#B" n="80"/>foecundam reddidit. 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e1073">
               <lb ed="#B" n="81"/>107. Q. 5. An ob peculiarem illam in conco 
      <lb ed="#B" n="82"/>ptione Christi operationem Spiritus a. recte dicatur. 
      <lb ed="#B" n="83"/>pater Christi? Minime vero, quia nulla ex illis 
      <lb ed="#B" n="84"/>actionibus, quae Spiritui s. in hoc opere tribuuntur 
      <lb ed="#B" n="85"/>patris proprietatem et appellationem ipsi confert 
      <lb ed="#B" n="86"/>Pii veteres revocant illam actionem ad tria capita. 
      <lb ed="#B" n="87"/>Primum est ἅμεσος ἐνέργεια, quod dederit virgin 
      <lb ed="#B" n="88"/>facultatem sine virili semine praeter naturae ordi 
      <lb ed="#B" n="89"/>nem concipiendi foetum. Alterum est θαυμάσιο 
      <lb ed="#B" n="90"/>ἀγιασμός, quod massam illam, ex qua corpus 
      Fil<lb ed="#B" n="91" break="no"/>Dei formatum, sanctificaverit, id est a peccato 
      mun<lb ed="#B" n="92" break="no"/>daverit. Tertium est ἄῤῥηιος ἔνωσις, quod divinam 
      <lb ed="#B" n="93"/>et humanam naturam in unam personam univerit 
      <lb ed="#B" n="94"/>Spiritus s. fuit causa conceptionis non σκερματική, 
      <lb ed="#B" n="95"/>sed 1. δημιουργική, 2. ἀγιαστική, 3. τελειωστική. De 
      <lb ed="#B" n="96"/>hac triplici Spiritus s. adeoque totius trinitatis 
      <lb ed="#B" n="97"/>operatione sic loquuntur pii veteres: Justin. Apol. 2. 
      <lb ed="#B" n="98"/>pro Christ. p. 58: δύναμις θεοῦ ἐπελθοῦσα τῇ παρ 
      <lb ed="#B" n="99"/>θένῳ ἐπεσκίασεν αὐτὴν καὶ κυοφορῆσαι παρθένον 
      <lb ed="#B" n="100"/>οὐσαν πεποίηκεν. Et postea: τὸ πνεῦμα ἐλθὸν ἐπὶ 
      <lb ed="#B" n="101"/>τὴν παρθένον καὶ ἐπισκιάσαν οὐ διὰ συνουσίας, per 
      <lb ed="#B" n="102"/>concubitum, ἀλλὰ διὰ δυνάμεως ἐγκύμονα κατέστησεν 
      <lb ed="#B" n="103"/>In ἐκθ. π. p. 299: Verbum virgine intermedia ac 
      <lb ed="#B" n="104"/>oeconomiam expediendam utene et uterum ejus, u 
      <lb ed="#B" n="105"/>divinum quoddam semen, ingrediens sibi templur 
      <lb ed="#B" n="106"/>formavit hominem integrum, particula aliqua er 
      <lb ed="#B" n="107"/>illius natura accepta et fingendo templo in 
      cubstan<lb ed="#B" n="108" break="no"/>tiam ejus redacta: hoc ipso indutus jucta summam 
      <lb ed="#B" n="109"/>unionem Filius Dei utraque natura proceseit, ex 
      <lb ed="#B" n="110"/>illo enim Filius et Deue et homo. Hilar. lib. 2. de 
      <lb ed="#B" n="111"/>Trin. p. 20: Spiritus s. desuper veniens virginis 
      <lb ed="#B" n="112"/>interiora sanctificavit et in his spirane, quia ubi 
      <lb ed="#B" n="113"/>vult, spirat Spiritus, naturae ee humanae carnis 
      <lb ed="#B" n="114"/>immiscuit et id, quod alienum a ee erat, vi quo 
      <lb ed="#B" n="115"/>ac potestate praesumgit, atque ut, ne quid per im 
      <lb ed="#B" n="116"/>becillitatem humani corporis dissideret, virtus al 
      <lb ed="#B" n="117"/>tissimi virginem obumbrat, infirmitatem ejus 
      velu<lb ed="#B" n="118" break="no"/>per umbram circumfusam confirmans, ut ad cemen 
      <lb ed="#B" n="119"/>tivam incuntio Spiritus efficaciam cubetantiam 
      cor<lb ed="#B" n="120" break="no"/>poralem divina virtutis inumbratio temperaret 
      <!--602.xml-->
      <pb ed="#B" n="495"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>(Inde corpus Christi vocatur σκηνὴ οὐ χειροποίητος 
      <lb ed="#B" n="2"/>τοῦτʼ ἔστιν οὐ ταύτης κτίσεως Hebr. 9, v. 11.) Pro 
      <lb ed="#B" n="3"/>clus Arch. Constant. hom. in nativ. Dom. p. 55. 
      <lb ed="#B" n="4"/>Virgo Maria est λογικὸς τοῦ δευτέρου δδὰμ παρά 
      <lb ed="#B" n="5"/>δεισος, τὸ ἐργαστήριον τῆς ἐνώσεως τῶν φύσεων, 
      <lb ed="#B" n="6"/>πανήγυρις τοῦ σωτηρίου συναλλάγματος, ἡ παστὰ 
      <lb ed="#B" n="7"/>thalamus), ἐν ἡ ὁ λόγος ἐνυμφεύσατο τὴν σάρκὸ 
      <lb ed="#B" n="8"/>P. 56: Haec Maria iest admirandae illius oecono 
      <lb ed="#B" n="9"/>miae tela, ὁ φρικτὸς τῆς οἰκονομίης ἰσιός, in quo 
      <lb ed="#B" n="10"/>ineffabili quodam modo admirabilis illius unioni 
      <lb ed="#B" n="11"/>tunica est confecta, cujus quidem textor ἰσιουργός 
      <lb ed="#B" n="12"/>cxstitit Spiritus s., netrix, ἔριθος virtus ex alto 
      <lb ed="#B" n="13"/>obumbrans, ἔριον lana vetusta Adami pellùs, κρόκ 
      <lb ed="#B" n="14"/>trama impolluta virginis caro, κερκis, radius texto 
      <lb ed="#B" n="15"/>rius immensa gestantis gratia, rexvirjs, artifex Ver 
      <lb ed="#B" n="16"/>bum per auctitum illapsum. Damascenus lib. . 
      <lb ed="#B" n="17"/>orth. fid. e. 2: μετὰ τὴν συνκαιάθεσιν τῆς ἀγίας παὶ 
      <lb ed="#B" n="18"/>θένου πνεῦμα ἄγιον ἐπῆλθεν ἐπ᾽ αὐτὴν καθαῖρον 
      <lb ed="#B" n="19"/>αὐτὴν καὶ δύναμιν δεκτικὴν τῆς τοῦ λόγου θεότηνο 
      <lb ed="#B" n="20"/>παρέχων, ἅμα δὲ γεννηνικήν. Sed ob nullam ex his 
      <lb ed="#B" n="21"/>operationibus Spiritus s. dici potest Pater Christi, quis 
      <lb ed="#B" n="22"/>caro Christi non est ex essentia Spiritus s. genita 
      <lb ed="#B" n="23"/>sed ex substantia Mariae virginis ἐκ τοῦ πνεύμαιο 
      <lb ed="#B" n="24"/>non notat matoriam, sed causam efficientem et ope 
      <lb ed="#B" n="25"/>rationem. Cum dicimus de Maria, est de materiale 
      <lb ed="#B" n="26"/>cum dicimus de Spiritu s., est de potentiale Justii 
      <lb ed="#B" n="27"/>in ἐκθ. οὐ δὰ συνουσίας, ἀλλὰ διὰ δυνάμεω 
      <lb ed="#B" n="28"/>Athanas. disput. contra Arium. p. 51: Inventa ese 
      <lb ed="#B" n="29"/>in utero habens de Spiritu s., non quod salvatori 
      <lb ed="#B" n="30"/>nostri Pater dicendus Spiritus s., ut duo credantu 
      <lb ed="#B" n="31"/>Patres, sed cum Patre et Filio idem Spirituse 
      <lb ed="#B" n="32"/>cooperarius et unius potestatis est. Ambrosius libi 
      <lb ed="#B" n="33"/>2. de Spiritu s. c. 5: Quod ex aliquo aut ex 
      su<lb ed="#B" n="34" break="no"/>stantia aut ex ejus potestate est. Ex gubstantio 
      <lb ed="#B" n="35"/>cicut Filius, qui ait: ex ore altissimi prodii; 
      e<lb ed="#B" n="36" break="no"/>potestate, cicut illud, unus Deus, ex quo omnis 
      <lb ed="#B" n="37"/>Quomodo ergo in utero habuit Maria, si quasi 
      e<lb ed="#B" n="38" break="no"/>cubstantia Spiritus s., ergo Spiritus in carnem e 
      <lb ed="#B" n="39"/>oesa conversus est, non utique. Si quasi ex opera 
      <lb ed="#B" n="40"/>tione, et potestate ejus virgo concepit, quis negel 
      <lb ed="#B" n="41"/>Spiritum creatorem. Augustin. de inquisit. Trinis 
      <lb ed="#B" n="42"/>e. 100: Non utique sic de illo (Spiritu s.), sicut de 
      <lb ed="#B" n="43"/>illa (Maria matre) natus est Filius Dei. De ille 
      <lb ed="#B" n="44"/>siquidem sancta virgine natus est Filius Dei, 
      eicu<lb ed="#B" n="45" break="no"/>de matre, non de illo sicut de Patre, ne duo Patre 
      <lb ed="#B" n="46"/>dicerentur in cancta trinitate; in Enchir. c. 37: non 
      <lb ed="#B" n="47"/>concedendum, ut, quod ex aliqua re nascitur, 
      con<lb ed="#B" n="48" break="no"/>tinuo ejusdem Filius nuncupetur, alias illi, qui e 
      <lb ed="#B" n="49"/>aqua et spiritu nascuntur, aquae filii dicendi 
      erun<lb ed="#B" n="50" break="no"/>Damascenus d. I: Ex Spiritu s. conceptus est 
      Chr<lb ed="#B" n="51" break="no"/>stus οὐ σπερματικῶς, ἀλλὰ δημιουργικῶς, de matro 
      <lb ed="#B" n="52"/>natus est Christus materialiter, de Spiritu s. 
      con<lb ed="#B" n="53" break="no"/>ceptus est effective. Faustus Episc. de rat. fide 
      <lb ed="#B" n="54"/>c. 4: Christus non de cubstantia Spiritus s., sed d 
      <lb ed="#B" n="55"/>potentia, nec de generatione, sed de jussione et 
      bene<lb ed="#B" n="56" break="no"/>dictione conceptus cet. Confer. B. Luth. in e. 38. 
      <lb ed="#B" n="57"/>Gene 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e1292">
               <lb ed="#B" n="58"/>108. Antithegis: 1. Ebionitae, Cerinthiani, 
      Car<lb ed="#B" n="59" break="no"/>pocratiani et nimilia monstra docuerunt, Christur 
      <lb ed="#B" n="60"/>ex congreseu maritali natum esse. Irenaeus libro 3 
      <!--602.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>c. 24: Ebionaei ex Josoph Christum generatum 
      di<lb ed="#B" n="62" break="no"/>punt; Epiphan haeres. 80: ἐκ παρατριβῆς καὶ σπέρ¬ 
      <lb ed="#B" n="63"/>ματος ἀνδρός, τοῦτʼ ἔστι τοῦ Τωσήφ τὸν χρισιὸ 
      <lb ed="#B" n="64"/>γεγεννῆσθαι ἔλεγεν. De Cerintho Irenaeus libr. 1. 
      <lb ed="#B" n="65"/>c. 26. docuit, Jesum non ex virgine natum, impos 
      <lb ed="#B" n="66"/>ribile enim hoc ei visum est, fuisse autem 
      eum<lb ed="#B" n="67" break="no"/>Joseph et Mariae filvum vimiliter ut reliqui 
      homi<lb ed="#B" n="68" break="no"/>nes. Tertullian. de praescript. c. 48: Cerinthus 
      <lb ed="#B" n="69"/>Christum ex semine Josephi natum proponit 
      homi<lb ed="#B" n="70" break="no"/>nem illum tantum sine divinitate contendens. 
      Epi<lb ed="#B" n="71" break="no"/>phan. haeres. 28. p. 53: ἐκ Μαρίας καὶ ἐκ σπέρματος 
      <lb ed="#B" n="72"/>τωσὴῳ τὸν Χριστὸν γεγενῆσθαι. De Carpocrate 
      Ire<lb ed="#B" n="73" break="no"/>iaeus libr. 1. c. 24. p. 79: Coerpocrates docuit 
      <lb ed="#B" n="74"/>Jesum e Joseph natum et qui aimilis reliquis 
      ho<lb ed="#B" n="75" break="no"/>minibus fuerit, ete. 2. Photiniani et Vorstius ex 
      <lb ed="#B" n="76"/>materia a Deo allata Christum genitum dicunt, ut 
      <lb ed="#B" n="77"/>vidimus superius 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e1343">
               <lb ed="#B" n="78"/>109. Thesis 3. Materiae quasi vicem in unione 
      <lb ed="#B" n="79"/>obtinent duae naturae, divina 1οῦ Aόγου et humana. 
      <lb ed="#B" n="80"/>Dico materiae vicem obtinere, proprie enim et 
      <lb ed="#B" n="81"/>accurate loquendo duae naturae in Christo non pos 
      <lb ed="#B" n="82"/>sunt dici materia: 1. quia divina natura 1οῦ Λόγον 
      <lb ed="#B" n="83"/>itpote essentia spiritualis, infinita, omnipotens est 
      <lb ed="#B" n="84"/>merus ac purus actus; 2. quia divina natura 10i 
      <lb ed="#B" n="85"/>4όγου ἐν τῇ ἐνσαρκώσει est potius agens, humana 
      <lb ed="#B" n="86"/>natura patiens, significatione scilicet grammatica, non 
      <lb ed="#B" n="87"/>physica, illa enim assumit, haec vero assumitur. 
      <lb ed="#B" n="88"/>3. quia ex partibus materialibus constituitur, tertium 
      <lb ed="#B" n="89"/>quoddam non habet locum in unione hypostatica 
      <lb ed="#B" n="90"/>Ut enim pii veteres loquuntur de duabus naturis 
      <lb ed="#B" n="91"/>illa sunt ἐξ ὧν ἐν αἰς καὶ ἄπερ ἐσιί, ex quibus 
      <lb ed="#B" n="92"/>Christus constat in unionis actu, in quibus subsisti 
      <lb ed="#B" n="93"/>n unionis statu et quae personaliter unitae sunt, 
      <lb ed="#B" n="94"/>unus Christus et homo. Christus non est ἐξ ἑτέρω 
      <lb ed="#B" n="95"/>ἕτερον, sed ipsae naturae duae personaliter unitae 
      <lb ed="#B" n="96"/>sunt unus Christus. Proinde quod duae in Christ 
      <lb ed="#B" n="97"/>naturae dicuntur unionis materiale, illud accipien 
      <lb ed="#B" n="98"/>dum 1. ἀναλογικῶς, quia in aliis unionum speciebus 
      <lb ed="#B" n="99"/>τὰ ἡνωμένα dicuntur materia; 2. σχετικῶς, quia re 
      <lb ed="#B" n="100"/>spectu ad ipsam unionis formam habendo duae 
      <lb ed="#B" n="101"/>naturae sunt illius tanquam formalis quoddam 
      mate<lb ed="#B" n="102" break="no"/>riale. Scholastici vocant duo undbilia, quorum unum 
      <lb ed="#B" n="103"/>divina scilicet natura, est assumens; alterum, 
      hu<lb ed="#B" n="104" break="no"/>mana scilicet natura, est assumtum. Quidam ex 
      <lb ed="#B" n="105"/>nostris vocant τὰ ἄκρα sive extrema. Ut enim 
      <lb ed="#B" n="106"/>ubiectum et praedicatum (philosopho τὰ ἄκρα dicta 
      <lb ed="#B" n="107"/>in praedicatione per copulam conjunguntur: sio 
      <lb ed="#B" n="108"/>divina et humana natura in Christo per hypostaseon 
      <lb ed="#B" n="109"/>unitatem arctissime uniuntur. Utriusque naturae 
      <lb ed="#B" n="110"/>veritatem superius demonstravimus, hoc loeo de illis 
      <lb ed="#B" n="111"/>agendum, quatenus in ipsa unione spectantur 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e1419">
               <lb ed="#B" n="112"/>110. Antithesis: 1. Patripassiani docuerunt 
      to<lb ed="#B" n="113" break="no"/>tam trinitatem incarnatam et Patrem quoque esse 
      <lb ed="#B" n="114"/>passum. 2. Origenes libr. 1. de princ. c. 7. et 
      Ne<lb ed="#B" n="115" break="no"/>mesius libr. 2. Philosoph. c. 6. animam Christi 
      ant<lb ed="#B" n="116" break="no"/>unionem cum corpore exstitisse statuunt, quae fuit 
      <lb ed="#B" n="117"/>atiam Priscillianistarum et Johannis episcopi 
      Hie<lb ed="#B" n="118" break="no"/>rosolymitani opinio, Hieronymo in epist. ad Pamm. 
      <lb ed="#B" n="119"/>referente. 3. Quidam ex Calvinianis disputant, 
      per<lb ed="#B" n="120" break="no"/>sonam Filii non naturam divinam, si proprie loque 
      <!--603.xml-->
      <pb ed="#B" n="496"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>velimus, esse incarnatam, cum persona sit Filis 
      <lb ed="#B" n="2"/>propria, sed natura divina sit ipsi communis cum 
      <lb ed="#B" n="3"/>Patre et Spiritu s., Beza in part. i. resp. ad 
      coll<lb ed="#B" n="4" break="no"/>Mompelg. p. 183. Danaeus in exam. contra 
      Chemn<lb ed="#B" n="5" break="no"/>cium c. 4. p. 81. Zanchius libr. 2. de incarnat. 
      <lb ed="#B" n="6"/>Filii quaest. 1. p. 106. Sohn. p. 2. exeg. Augustan. 
      <lb ed="#B" n="7"/>Confess. p. 192. 4. Calvinianis hac in parte se ad 
      <lb ed="#B" n="8"/>jungit Bellarm. lib. 3. de Christo c. 8. §. tertia 
      <lb ed="#B" n="9"/>Unio facta est per communicationem ejus, quod eso 
      <lb ed="#B" n="10"/>proprium Filii, non ejus, quod est commune alii 
      <lb ed="#B" n="11"/>personis. Quo fine ita disputent, facile appare 
      <lb ed="#B" n="12"/>videlicet ut communicationem idiomatum carni factam 
      <lb ed="#B" n="13"/>majori specie oppugnare possint. Sed observa 1. Ser 
      <lb ed="#B" n="14"/>pturam in descriptione unionis personalis non tantur 
      <lb ed="#B" n="15"/>personae, sed etiam naturae divinae mentionem 
      fa<lb ed="#B" n="16" break="no"/>cere. Coloss. 2, v. 9: In Christo habitat tota 
      plen<lb ed="#B" n="17" break="no"/>tudo deitatis corporaliter. Si tota deitatis plenitudo 
      <lb ed="#B" n="18"/>habitat in carne, utique etiam deitas 1οῦ Λόγου set 
      <lb ed="#B" n="19"/>natura divina Filii erit carni unita. Quod enim in 
      <lb ed="#B" n="20"/>carne habitat et quidem σωματικῶς, illud est ei 
      uni<lb ed="#B" n="21" break="no"/>tum. Tota plenitudo deitatis non est nuda subsistem 
      <lb ed="#B" n="22"/>tia absque deitate 10ὖ Aόγου. 1. Timoth. 3, v. 16. 
      <lb ed="#B" n="23"/>Deus manifestatus est in carne. Jam vero Deus non 
      <lb ed="#B" n="24"/>est tantum nomen personae, sed etiam naturae 
      <lb ed="#B" n="25"/>2. Deitas τοῦ Λόγου et persona τοῦ Λόγου non 
      di<lb ed="#B" n="26" break="no"/>ferunt realiter, alias Aόγos erit quoddam compositum 
      <lb ed="#B" n="27"/>ex duobus realiter distinctis, ac pro trinitate introducetu 
      <lb ed="#B" n="28"/>quaternitas. 3. In qualibet trinitatis persona est tota 
      a<lb ed="#B" n="29" break="no"/>perfecta deitas propter essentiae divinae infinitatem 
      <lb ed="#B" n="30"/>ae simplicitatem, nequaquam igitur secunda trinitati 
      <lb ed="#B" n="31"/>persona δίχα τῆς θεόtηroς incarnari potuit. 4. S 
      <lb ed="#B" n="32"/>divina natura τοῦ λόγου non est unita naturae 
      hu<lb ed="#B" n="33" break="no"/>manae, AAόγyoc quatenus ἔνσαρκoς non erit verus Deus 
      <lb ed="#B" n="34"/>cum enim Deus potest esse sine deitate? Si divina 
      <lb ed="#B" n="35"/>natura 10ῦ Aόyoυ non est unita naturae humanae 
      <lb ed="#B" n="36"/>falsae erunt illae propositiones personales: Deus est 
      <lb ed="#B" n="37"/>homo et homo est Deus. 5. Pii veteres disertam divina 
      <lb ed="#B" n="38"/>naturae mentionem faciunt. Dionysius, Athanasius 
      <lb ed="#B" n="39"/>et Cyrillus: ἡ θεόrης ὁλικῶς ἡμῖν ἐν μίᾳ τῶν ἑαυτῆς 
      <lb ed="#B" n="40"/>ὑποστάσεων ἐκοινώνηοεν. Athanasius in symb. incar 
      <lb ed="#B" n="41"/>nationem definit προσλήψει τῆς ἀνθρωπότηιος εἰς θεὸ 
      <lb ed="#B" n="42"/>τητα. Augustin. lib. de fide ad Petrum c. 2. Nata. 
      <lb ed="#B" n="43"/>ram divinam dicit esse conceptam et natam, quod 
      <lb ed="#B" n="44"/>Thom. p. 3. quaest. 35. art. 1. sic explicat: 
      Propte<lb ed="#B" n="45" break="no"/>identitatem, quae in divinis est inter naturam e 
      <lb ed="#B" n="46"/>hypostaein, quandoque natura ponitur pro 
      person<lb ed="#B" n="47" break="no"/>vel hypostasi, et secundum haec dicit Augustin 
      <lb ed="#B" n="48"/>naturam divinam esse conceptam et natam, quio 
      <lb ed="#B" n="49"/>scilicet persona Filii est concepta et nata secundum 
      <lb ed="#B" n="50"/>humanam naturam. Damascen. lib. 3. orthod. fio 
      <lb ed="#B" n="51"/>c. 6: ἐν τῇ ἐνανθρωπήσει τοῦ θεοῦ λόγου φάμεν πὸ 
      <lb ed="#B" n="52"/>σαν καὶ τελείαν τὴν σύσιν τῆς θεότητος ἐν μιῷ τῷ 
      <lb ed="#B" n="53"/>αὐτῆς ὑποσιάσεων ἐνωθῆναι πάσῃ τῇ ἀνθρωπίνῃ φύσε 
      <lb ed="#B" n="54"/>καὶ οὐ μέρος μέρει. Ibid. φύσιν τοῦ λόγου λέγοντε 
      <lb ed="#B" n="55"/>εὺτὸν τὸν λόγον σημαίνομεν, ὁ δὲ λόγος καὶ τὸ κοι¬ 
      <lb ed="#B" n="56"/>νὸν τῆς οὐσίας κέκτηται καὶ τὸ ἰδιάζον τῆς ὑκοστε 
      <lb ed="#B" n="57"/>σεως. Lutherus in Disput. ann. 44. contr. Scholasticos 
      <lb ed="#B" n="58"/>monet, hypostasin seu personam in divinia non esse 
      <lb ed="#B" n="59"/>rem aliquam extra vel praeter essentiam divinam 
      <lb ed="#B" n="60"/>exeistentem, cui postea cssentia cum proprictatibus 
      <!--603.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>essentialibus communicata sit, nec essentiam dii 
      <lb ed="#B" n="62"/>nam extra vel praeter personas divinitatis exsistere 
      <lb ed="#B" n="63"/>nec in persona trinitatis essentiam et hypostasi 
      <lb ed="#B" n="64"/>realiter seu subjective differre, licet ratione 
      respe<lb ed="#B" n="65" break="no"/>ctuum differat. 6. Augustana Confessio art. 3. dicit. 
      <lb ed="#B" n="66"/>duas naturas divinam et humanam in personae uni 
      <lb ed="#B" n="67"/>tate inseparabiliter conjunctas. At Calviniani volum 
      <lb ed="#B" n="68"/>videri Augustanae Confessionis socii. 7. Distinguem 
      <lb ed="#B" n="69"/>dum igitur inter naturam divinam absolute sive 
      com<lb ed="#B" n="70" break="no"/>muniter dictam, ut est in Patre, Filio et Spiritu s. 
      <lb ed="#B" n="71"/>eo modo non dicitur unita naturae humanae, cum 
      <lb ed="#B" n="72"/>ncarnatio soli Filio tribuatur terminative; et inter 
      <lb ed="#B" n="73"/>leitatem relate seu determinate cum certo ὑπάς 
      <lb ed="#B" n="74"/>εως τρόκῳ acceptam ac in persona solius Filii 
      con<lb ed="#B" n="75" break="no"/>sideratam; eo modo deitas τοῦ Λόγου scilicet unita, 
      <lb ed="#B" n="76"/>naturae humanae dicitur. Hanc distinctionem am 
      <lb ed="#B" n="77"/>plectitur ipse Polanus tom. 2. lib. 6. Syntagm. c. 813. 
      <lb ed="#B" n="78"/>Irsin. p. 2. Explicat. Catech. p. 274. et p. 184. ubi 
      <lb ed="#B" n="79"/>dicit: cssentia divina in solius Filii persona es 
      <lb ed="#B" n="80"/>incarnata. Ex eadem facile respondetur ad argu 
      <lb ed="#B" n="81"/>menta contraria. Quod est proprium Filii, non quod 
      <lb ed="#B" n="82"/>rinitati commune, est incarnatum. Item Si divina 
      <lb ed="#B" n="83"/>natura est humanae unita, etiam Pater erit incar 
      <lb ed="#B" n="84"/>natus. Ut enim Pater dicatur incarnatus, non 
      suf<lb ed="#B" n="85" break="no"/>ficit, ut eadem divina natura, quae est in Patre, sit 
      <lb ed="#B" n="86"/>incarnata in Filio, sed requiritur insuper, ut divina 
      <lb ed="#B" n="87"/>illa natura in Patre et sic persona Patris sit in 
      <lb ed="#B" n="88"/>carnata. Confer Lomb. 3. sent. dist. 5. litera F. 
      <lb ed="#B" n="89"/>8. Quidam ex nostris addunt, hypostasin Filii Dei 
      <lb ed="#B" n="90"/>ἀμέσως seu immediate, divinam autem naturam 
      <lb ed="#B" n="91"/>ιμμέσως seu mediate mediante scilicet –όγου ὑno 
      <lb ed="#B" n="92"/>σrάσει esse incarnatam. (Sohnius tom. 2. exeg. art. 3 
      <lb ed="#B" n="93"/>p. 104. itidem distinguit unionem hypostaticam 
      inte<lb ed="#B" n="94" break="no"/>immediatam et mediatam, illam vocat unionem per 
      <lb ed="#B" n="95"/>sonae, hanc naturae Aόyoυ cum humana natura 
      <lb ed="#B" n="96"/>Sed cum hypostasis Λόγου ac divina natura Λόγου 
      <lb ed="#B" n="97"/>non realiter sed formaliter duntaxat differant, ides 
      <lb ed="#B" n="98"/>haec phrasis commode explicanda 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e1664">
               <lb ed="#B" n="99"/>111. Quaeritur hoc loco 1. An necessarium 
      <lb ed="#B" n="100"/>fuerit Aόγον incarnari? Respond. Polan. part. 3. 
      <lb ed="#B" n="101"/>hes. Theolog. pag. 59. Zanch. lib. de incarnat. 
      <lb ed="#B" n="102"/>. 92. Pareus in epist. Rom. Frider. Broeckerus 
      <lb ed="#B" n="103"/>in antidot. error. Vorstius c. 21. p. 68. col. b. 
      <lb ed="#B" n="104"/>Sibrandus Lubbertus in catal. error. p. 278. 
      pu<lb ed="#B" n="105" break="no"/>tant, potuisse Deum aliam rationem invenire, quo 
      <lb ed="#B" n="106"/>reconciliaremur ipsi, quam per mortem Filii, unde 
      <lb ed="#B" n="107"/>ex Lomb. et Thom. missionem Filii vocant 
      hypothe<lb ed="#B" n="108" break="no"/>ticam. Sed quid hac de re statuendum sit, certis ex 
      <lb ed="#B" n="109"/>peditum dari poterit distinctionibus. 1. Distinguen 
      <lb ed="#B" n="110"/>dum inter necessitatem absolutam et hypotheticam 
      <lb ed="#B" n="111"/>Illa est, cujus contradictoria est simpliciter 
      impos<lb ed="#B" n="112" break="no"/>sibilis, haec, quae respectu certi alicujus finis neces 
      <lb ed="#B" n="113"/>sitatem medii obtinet. 2. Distinguendum inter in 
      <lb ed="#B" n="114"/>carnationem Dei et Filii Dei. Deum fieri hominem 
      <lb ed="#B" n="115"/>necessarium erat non absolute sed hypothetice, si 
      <lb ed="#B" n="116"/>scilicet genus humanum ex servitute peccati redi 
      <lb ed="#B" n="117"/>mendum, irae divinae satisfaciendum et bona per 
      <lb ed="#B" n="118"/>apsum amissa reparanda, ut probant rationes 
      <lb ed="#B" n="119"/>propter quas mediatorem nostrum deum et hominem 
      <lb ed="#B" n="120"/>esse dobuisse ostendimus superius. Filium Dei sive 
      <!--604.xml-->
      <pb ed="#B" n="497"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>secundam deitatis personam fieri hominem nec ab 
      <lb ed="#B" n="2"/>solute nec hypothetice fuit necessarium, sed sapien 
      <lb ed="#B" n="3"/>tiae divinae conveniens, ut probant rationes, pro 
      <lb ed="#B" n="4"/>pter quas non Patrem nec Spiritum s., sed Filium 
      <lb ed="#B" n="5"/>incarnari conveniens fuisse diximus superius. E: 
      <lb ed="#B" n="6"/>hoc fundamento facile explicari possunt dicta veto 
      <lb ed="#B" n="7"/>rum, quorum quaedam incarnationem Filii Dei ne 
      <lb ed="#B" n="8"/>cessariam fuisse asserunt, quaedam vero negant 
      <lb ed="#B" n="9"/>Cyrillus libr. 5. thesauri c. 7. statuit Christi incas 
      <lb ed="#B" n="10"/>nationem et passionem unicum potuisse esse medium 
      <lb ed="#B" n="11"/>ac remedium nostrae liberationis. August. lib.. 
      <lb ed="#B" n="12"/>de Trinit. c. 10., non alium quidem modum posse 
      <lb ed="#B" n="13"/>bilem Deo defuisse, sed sanandae nostrae 
      miseria<lb ed="#B" n="14" break="no"/>convenientiorem alium non fuisse nec esse potuisse 
      <lb ed="#B" n="15"/>Leo serm. 2. de nativ. col. 39. Una misericordio 
      <lb ed="#B" n="16"/>DEI, cum ad reparandum genus humanum ineffa 
      <lb ed="#B" n="17"/>biliter ei multa suppeterent, hanc potissimum 
      con<lb ed="#B" n="18" break="no"/>sulendi viam elegit, qua ad destruendum opus dio 
      <lb ed="#B" n="19"/>boli non virtute uteretur potentiae, sed ratione 
      ju<lb ed="#B" n="20" break="no"/>stitiae. Similia habet Bernhard. Epist. 100. col. 922 
      <lb ed="#B" n="21"/>auctor libri de agone Christi c. 11. Thom. 3. quaest 
      <lb ed="#B" n="22"/>1. art. 2. Lomb. 2. sent. dist. 44. §. 3. eto 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e1768">
               <lb ed="#B" n="23"/>112. Qu. 2. An natura humana Christi recte di 
      <lb ed="#B" n="24"/>catur ἀνυκόστατος? δνυπόστατον duplicem habe 
      <lb ed="#B" n="25"/>significationem. Absolute et simpliciter illud dicitu 
      <lb ed="#B" n="26"/>ἀνυπόσιατον, quod nec sua nec aliena ὑποσιάσει sub 
      <lb ed="#B" n="27"/>sistit, quod nec essentiam nec subsistentiam habet nec 
      <lb ed="#B" n="28"/>in se nec in alio, sed est nihil negativum. Eo sensu 
      <lb ed="#B" n="29"/>natura humana Christi non potest dici ἀνυπόστατον 
      <lb ed="#B" n="30"/>Relate et secundum quid ἀνυπόστατον dicitur, quod 
      <lb ed="#B" n="31"/>non quidem sua, sed aliena ὑnoστάσει subsisti 
      <lb ed="#B" n="32"/>quod essentiam quidem habet, non tamen propriar 
      <lb ed="#B" n="33"/>personalitatem et subsistentiam, sed in alio subsistit. 
      <lb ed="#B" n="34"/>hoc sensu caro Christi dicitur ἀνυπόστατος, quia 
      <lb ed="#B" n="35"/>scilicet est ἐνυκόστατος in ipso Λόγῳ subsistene 
      <lb ed="#B" n="36"/>Quod ergo quidam terminum a quo ἐνσαρκώσεω 
      <lb ed="#B" n="37"/>statuunt ἄνυποστασίαν carnis, quae intercesserit in 
      <lb ed="#B" n="38"/>ter subsistentiam, qua massa illa, ex qua Christi 
      <lb ed="#B" n="39"/>corpus formatum, subsistit ut pars virginis non pro 
      <lb ed="#B" n="40"/>pria et ipsa virginis subsistentia, et inter subsister 
      <lb ed="#B" n="41"/>tiam, qua natura humana ex massa sanctificata 
      pe<lb ed="#B" n="42" break="no"/>Spiritus s. operationem formata in primo incarna 
      <lb ed="#B" n="43"/>tionis momento subsistere coeperit ipsa τοῦ Λόγο¬ 
      <lb ed="#B" n="44"/>subsistentia sibi communicata, illud non est accipi 
      <lb ed="#B" n="45"/>endum eo sensu, quod caro Christi ullo unquam 
      <lb ed="#B" n="46"/>tempore prorsus ἀνυπόστατος fuerit, sed quod nostra 
      <lb ed="#B" n="47"/>ἐπινοίς talis carnis ἀνυποστασία ante ejus in subs 
      <lb ed="#B" n="48"/>stentiam τοῦ Λόγου receptionem non temporis, sed 
      <lb ed="#B" n="49"/>naturae ordine praevia statuitur. Caro illa et anims 
      <lb ed="#B" n="50"/>non erant prius unita in unam personam, sed tem 
      <lb ed="#B" n="51"/>pore simul fuere carnis ex massa a Spiritu s. se 
      <lb ed="#B" n="52"/>gregata et sanctificata formatio, carnis illius forma 
      <lb ed="#B" n="53"/>tae animatio, carnis formatae et animatae in subsi 
      <lb ed="#B" n="54"/>stentiam AAόγου assumtio, carnis formatae, animatae 
      <lb ed="#B" n="55"/>et subsistentis in utero virginis conceptio, ἅμα σάρξ 
      <lb ed="#B" n="56"/>ἅμα Λόγου σὰρξ, ἅμα ἔμψυχος λογικὴ σάρξ ait 
      Da<lb ed="#B" n="57" break="no"/>mascen. lib. 3. c. 2. Idem lib. ejusd. c. 12. ὁμοῦ γ 
      <lb ed="#B" n="58"/>νέσθαι τὰ τρία, τὴν πρόσληψιν, τὴν ὕπαρξιν, τὴν θέω 
      <lb ed="#B" n="59"/>σιν σαρκὸς ὑπὸ τοῦ Λόγου. Quidam hunc ordinem 
      <lb ed="#B" n="60"/>statuunt, quod fuerint quatuor quasi actus in incar 
      <!--604.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>natione: 1. carnis conceptio; 2. conceptae assumtio 
      <lb ed="#B" n="62"/>3. assumtae unio; 1. unitae in lucem editio. Sed illi 
      <lb ed="#B" n="63"/>conceptionis nomen accipiunt stricte, videlicet pro 
      <lb ed="#B" n="64"/>sanctificatione illius massae seminalis et sanguineae, 
      <lb ed="#B" n="65"/>ex qua Filius Dei carnem animatam sibi construxit 
      <lb ed="#B" n="66"/>ac pro ipsius naturae humanae in utero virginis 
      for<lb ed="#B" n="67" break="no"/>matione; cum reliqui conceptionem ultimo loco 
      nu<lb ed="#B" n="68" break="no"/>merantes totum conceptionis actum, id est omnia 
      <lb ed="#B" n="69"/>ea, quae in conceptione fuere facta, hoc nomine 
      com<lb ed="#B" n="70" break="no"/>plectantur 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e1879">
               <lb ed="#B" n="71"/>113. Qu. 3. An Spiritus s. in instanti omnis 
      <lb ed="#B" n="72"/>membra corporis Christi formaverit, an vero 
      suc<lb ed="#B" n="73" break="no"/>cessive? Prius affirmant Basil. in orat. de hum 
      <lb ed="#B" n="74"/>Christi generat. Leo Magnus serm. 8. de natal. 
      Ful<lb ed="#B" n="75" break="no"/>gentius lib. de fide ad Petrum c. 8. Damascen. lib. 3. 
      <lb ed="#B" n="76"/>de orth. fid. c. 2: Filius Dei construxit eibi ipe 
      <lb ed="#B" n="77"/>carnem animatam per Spiritum s. οὐ ταῖς κατὰ μι 
      <lb ed="#B" n="78"/>κρὸν προσθήκαις ἀπαρτιζομένου τοῦ σχήματος, ἀλλʼ 
      <lb ed="#B" n="79"/>ὑφ᾽ ἐν τελειωθένιος, non paulatim per additamenta 
      <lb ed="#B" n="80"/>expleta figura, sed uno contextu absoluta. 
      Commen<lb ed="#B" n="81" break="no"/>tator Damasceni hoc probat ex dictis propheticis 
      <lb ed="#B" n="82"/>Femina circumdabit virum. Ecce vir oriens nomes 
      <lb ed="#B" n="83"/>ejus. Alii urgent, quod alias totus Aόγος non fuisset. 
      <lb ed="#B" n="84"/>statim toti carni unitus. Basilius urget, quod 
      an<lb ed="#B" n="85" break="no"/>gelus non dicat τὸ κυηθέν, sed τὸ γεννηθέν, ex quo 
      <lb ed="#B" n="86"/>colligitur, οὐ κατὰ τὴν κοινὴν φύσιν τῆς σαρκὸς τ 
      <lb ed="#B" n="87"/>σύσιασις ἐγένετο τῷ κυρίῳ, εὐδὺς γάρ νέλειον ἡν τῇ 
      <lb ed="#B" n="88"/>ταρκὶ τό κυοφορούμενον, οὐ ταῖς κατὰ μικρὸν διὰ 
      <lb ed="#B" n="89"/>πλάσεσι μορφηθέν p. 232. Sed meminerimus 
      umbra<lb ed="#B" n="90" break="no"/>culum esse huic conceptioni superinductum, ne scru 
      <lb ed="#B" n="91"/>pulosius ejus modum scrutemur, nec temere eundem 
      <lb ed="#B" n="92"/>definiamus. 1. Scriptura dicit, quod debuit per om 
      <lb ed="#B" n="93"/>nia fratribus ὁμοιωθῆναι Hebraeor. 2, v. 17. 2. Sic 
      <lb ed="#B" n="94"/>ut pueri communicant carni et sanguini, sic et ipse 
      <lb ed="#B" n="95"/>ταραπλησίως participarit eisdem v. 14. Consta 
      <lb ed="#B" n="96"/>autem reliquos infantes successive in utero formari 
      <lb ed="#B" n="97"/>3. Ut post nativitatem ac editionem in lucem 
      pro<lb ed="#B" n="98" break="no"/>fecit ἡλικίᾳ absque ulla personalis unionis mutatione 
      <lb ed="#B" n="99"/>vel incremento Luc. 2, v. 52, sic in utero quoque 
      <lb ed="#B" n="100"/>Incrementum capere potuit. 4. D. Chemnicius 
      pro<lb ed="#B" n="101" break="no"/>ponit hanc regulam in Harm. evang. c. 8. p. 173. 
      <lb ed="#B" n="102"/>Lucam in descriptione nativitatis Christi fuisse 
      <lb ed="#B" n="103"/>usum vulgaribus ac usitatio vocabulis, ut ostenderet 
      <lb ed="#B" n="104"/>non quaerenda esse praeter Scripturae testimonis 
      <lb ed="#B" n="105"/>extraordinaria miracula in nativitate Christi, sec 
      <lb ed="#B" n="106"/>quae naturali ratione post conceptum foetum in 
      <lb ed="#B" n="107"/>partu fieri et partum comitari solent, cogitanda esse 
      <lb ed="#B" n="108"/>de hac nativitate. Idem de conceptione dici potest. 
      <lb ed="#B" n="109"/>Si quid miraculi hic statuere velimus, 
      distinguen<lb ed="#B" n="110" break="no"/>dum inter membrorum effigiationem et effigiatorum 
      <lb ed="#B" n="111"/>accretionem, illam fuisse momentaneam, hanc vero 
      <lb ed="#B" n="112"/>puccessivam, in quam sententiam tandem abit Dama 
      <lb ed="#B" n="113"/>sceni cemmentator. In ipso quidem, inquit, materno 
      <lb ed="#B" n="114"/>utero molis et quantitatis corporis atque 
      membro<lb ed="#B" n="115" break="no"/>rum Domini nostri fuit per dierum intervalla in 
      <lb ed="#B" n="116"/>crementum, sicut et post nativitatem, ut primum 
      mi<lb ed="#B" n="117" break="no"/>nora essent, deinde per nutrimenti accessionem 
      <lb ed="#B" n="118"/>fierent paulatim majora, ipsa tamen membrorum 
      <lb ed="#B" n="119"/>secundum figuram et distinctionem formatio fuit in 
      <lb ed="#B" n="120"/>ipso primo conceptus sacri momento omnino com 
      <!--605.xml-->
      <pb ed="#B" n="498"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>pleta virlute Spiritus s. hujus operis effectrice. Vide, 
      <lb ed="#B" n="2"/>Scholasticorum varias opiniones de instantanea Christi 
      <lb ed="#B" n="3"/>conceptione apud Ferdinandum Vellosillum episeo 
      <lb ed="#B" n="4"/>dum Lucensem in Advertentiis theologiae scholastica 
      <lb ed="#B" n="5"/>super tom. 9. August. quaestio 2. p. 487. et sequ. 
      <lb ed="#B" n="6"/>edit. Venet. an. 601. 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e2009">
               <lb ed="#B" n="7"/>114. Qu. 4. Quodnam fuerit momentum conce 
      <lb ed="#B" n="8"/>ptionis, in quo humana Christi natura in utero vir 
      <lb ed="#B" n="9"/>ginis formata? Meminerimus et hic φρονεῖν εἰς τ 
      <lb ed="#B" n="10"/>σωφρονεῖν. Apud veteres tres occurrunt de mo 
      <lb ed="#B" n="11"/>mento conceptionis sententiae: 1. Quidam sub ipsam 
      <lb ed="#B" n="12"/>salutationem ab angelo factam Mariam concepisse 
      <lb ed="#B" n="13"/>putant. Illi urgent verbum κεχαριτωμένῃ, quod 
      ap<lb ed="#B" n="14" break="no"/>plicant ad Christum omnis gratiae fontem in Mariae 
      <lb ed="#B" n="15"/>utero jam conceptum. 2. Quidam censent b. virg. 
      <lb ed="#B" n="16"/>nem simul et auribus accepisse vocem angeli 
      dicen<lb ed="#B" n="17" break="no"/>tis concipies, et in utero concepisse. Illi 
      urgen<lb ed="#B" n="18" break="no"/>particulam ἰδού, quo tempus instans significetur 
      <lb ed="#B" n="19"/>Nicephor. lib. 1. c. 8: Simul cum ea ipsa Gabrieli 
      <lb ed="#B" n="20"/>voce intransibiliter aeternum et anteseculare Verbum 
      <lb ed="#B" n="21"/>DEI descendit et conditionem naturamque nostran 
      <lb ed="#B" n="22"/>subiit. 3. Quidam statuunt eam concepisse, post 
      <lb ed="#B" n="23"/>quam assensum suum nuntio angeli plene subjecera 
      <lb ed="#B" n="24"/>dicens: Ecce ancilla Domini. Existimant igitur vir 
      <lb ed="#B" n="25"/>ginem quidem ea hora concepisse, qua ab angelo 
      <lb ed="#B" n="26"/>ipsi dictum concipies, sed non eodem moment, 
      <lb ed="#B" n="27"/>verum post absolutos omnes angeli sermones et 
      pos<lb ed="#B" n="28" break="no"/>illa Mariae verba: Fiat mihi sicut dixisti. Dama 
      <lb ed="#B" n="29"/>scenus libr. 3. e. 2: μετὰ τὴν συγκαιάθεσιν τῇ 
      <lb ed="#B" n="30"/>ἄγίας παρθένου πνεῦμα ἄγιον ἐπῆλθεν ἐπ αὐνὴν 
      <lb ed="#B" n="31"/>ete., quae sententia reliquis videtur praeferenda 
      <lb ed="#B" n="32"/>1. quia verbum συλλήψῃ ponitur in futuro; 2. quis 
      <lb ed="#B" n="33"/>Maria de conceptionis modo erat plenius instru 
      <lb ed="#B" n="34"/>enda; 3. verba post hanc vocem συλλήψῃ al 
      <lb ed="#B" n="35"/>angelo prolata καλέσεις. τὸ ὅνομα αὑιοῦ τησοῦ 
      <lb ed="#B" n="36"/>dicuntur a Luca fuisse pronuntiata ante conceptio 
      <lb ed="#B" n="37"/>nem, Luc. 2, v. 21; 4. ut in spirituali conceptione et 
      <lb ed="#B" n="38"/>nativitate requiritur fiducialis assensus, ita quoque 
      <lb ed="#B" n="39"/>in corporali conceptione idem dubio procul factum 
      <lb ed="#B" n="40"/>Confer Augustin. lib. I. de peccat. merit. et remis. 
      <lb ed="#B" n="41"/>c. 20. Rupertum de operibus Spiritus s. c. 9. Thec 
      <lb ed="#B" n="42"/>phylact. in c. 1. Luc. Casaubonum exercit. 1. ac 
      <lb ed="#B" n="43"/>Baron. c. 27. Barradius in Harm. eto 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e2093">
               <lb ed="#B" n="44"/>115. Thesis 4: Formale unionis consistit in eo 
      <lb ed="#B" n="45"/>quod ὑπόστασις τοῦ Λῆγου sit facta carnis ὑπόστασι 
      <lb ed="#B" n="46"/>unde ipsa unio vocatur ὑποστατική. Modus unioni 
      <lb ed="#B" n="47"/>hujus est mirabiliter singularis ac singulariter mira 
      <lb ed="#B" n="48"/>bilis, omnium non modo hominum, sed etiam ange 
      <lb ed="#B" n="49"/>lorum captum transscendens, unde ὁμολογουμένω 
      <lb ed="#B" n="50"/>μέγα μισιήριον vocatur. Πρόσληψις est ὑπὲρ κατὸ 
      <lb ed="#B" n="51"/>ληεψιν. Graeci vocant οἰκονομίαν ἔνσαρκον ἐπιφὰ 
      <lb ed="#B" n="52"/>νiιαν ex 2. Timoth. I, v. 10. et 1. Timoth. 3, v. 16. 
      <lb ed="#B" n="53"/>θιοσ ἄνειαν. Damascenus lib. 3, c. 17. vocat ἔνωσι 
      <lb ed="#B" n="54"/>ἀκραιφνεσιάτην ete. Ut autem ad aliqualem ejus 
      <lb ed="#B" n="55"/>cognitionem pervenire possimus, 1. dicta Scripturae 
      <lb ed="#B" n="56"/>quae de formali unionis loquuntur, expendemus 
      <lb ed="#B" n="57"/>2. modos unionis huic ipsi, de qua agimus, minu 
      <lb ed="#B" n="58"/>congruos και᾽ ἄρσιν removebimus; 3. verum unioni 
      <lb ed="#B" n="59"/>modum κατὰ θέσιν explicabimus; 4. porismata quae 
      <lb ed="#B" n="60"/>dam ex eo colligemus. 1. Dicta Scripturae, quae 
      <!--605.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>de unione duarum in Christo naturarum loquuntur 
      <lb ed="#B" n="62"/>potiora haec sunt: Joh. 1, v. 14: ὁ λόγος σὰρξ ἔγε 
      <lb ed="#B" n="63"/>re10. Col. 2, v. 9: In Christo κατοικti, habitat, tota 
      <lb ed="#B" n="64"/>plenitudo deitatis corporaliter. 1. Timoth. 3, v. 16. 
      <lb ed="#B" n="65"/>Deus manifestatus est in carne. Hebr. 2, v. 14: 
      <lb ed="#B" n="66"/>Quia pueri communicaverunt carni et sanquini, e 
      <lb ed="#B" n="67"/>ose similiter μετέσχεν, participavit, iisdem, v. 16: 
      <lb ed="#B" n="68"/>non angelos, sed semen Abrahge ἐπιλαμβάνειαι, α
      e<lb ed="#B" n="69" break="no"/>sumit. Haec omnia cum sint parallela, ideo in ex 
      <lb ed="#B" n="70"/>plicatione unionis perpetuo conjungenda. Verbum 
      <lb ed="#B" n="71"/>caro factum a Johanne dicitur, sed ne quis cogita 
      <lb ed="#B" n="72"/>ret, Verbum ita carnem esse factum, sicut aqu 
      <lb ed="#B" n="73"/>factum est vinum Joh. 2, v. 9, ideo Paulus dici 
      <lb ed="#B" n="74"/>quod Deus, id est Dei Filius, in carne sit manife 
      <lb ed="#B" n="75"/>status et quod carni et sanguini κεκοινώνηκεν, jan 
      <lb ed="#B" n="76"/>vero κοινωνία est ad minimum inter duo distincta 
      <lb ed="#B" n="77"/>alias esset μεταβολὴ καὶ σύμφυσις. Deus dicitur in 
      <lb ed="#B" n="78"/>carne manifestatus apud apostolum, sed ne quis 
      e<lb ed="#B" n="79" break="no"/>gitaret esse talem ανέρωσιν, qualis fuit in V. T. 
      <lb ed="#B" n="80"/>quando vel Deus ipse vel angeli in figuris externi 
      <lb ed="#B" n="81"/>apparuerunt, ideo Johannes dicit, quod ὁ Λόγος sit 
      <lb ed="#B" n="82"/>caro factus, id est, quod carnem in suam hypostasi 
      <lb ed="#B" n="83"/>ta assumserit, ut nunquam eam in posterum 
      depo<lb ed="#B" n="84" break="no"/>nat. Filius Dei dicitur assumsisse semen Abrahae, 
      <lb ed="#B" n="85"/>sed ne quis cogitaret esse talem assumtionem, qualis 
      <lb ed="#B" n="86"/>fuit ea, quando angeli figuras corporeas ad tempus 
      <lb ed="#B" n="87"/>assumserunt, ideo dicitur, quod perinde ut pueri 
      <lb ed="#B" n="88"/>communicant carni et sanguini, ita quoque iisdem 
      <lb ed="#B" n="89"/>participaverit. Jam vero constat pueros eo mod 
      <lb ed="#B" n="90"/>communicare carni et sanguini, ut caro et sangui 
      <lb ed="#B" n="91"/>sive natura humana nascendo ipsis a parentibus 
      <lb ed="#B" n="92"/>communicetur. Describitur unio ab apostolo per 
      <lb ed="#B" n="93"/>κατοίκησιν Λόγου in assumta carne, sed ne quis eo 
      <lb ed="#B" n="94"/>gitaret, Filium Dei eo modo habitare in assumt 
      <lb ed="#B" n="95"/>carne, quo modo habitat Deus per gratiam in cordi 
      <lb ed="#B" n="96"/>bus fidelium, ideo notanter addit, quod πἂν πλήρωμα 
      <lb ed="#B" n="97"/>τῆς θεότηνος in assumta carne habitet et quidem 
      <lb ed="#B" n="98"/>σωματικῶς, corporaliter, ut habitaculum denotetur 
      <lb ed="#B" n="99"/>vel personaliter, ut unionis modus exprimatur, utra 
      <lb ed="#B" n="100"/>que enim significatio τοῦ σώματος hic locum 
      haben<lb ed="#B" n="101" break="no"/>poteal 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e2225">
               <lb ed="#B" n="102"/>116. 2. Modi unionis varii sunt ac diversi, qui e 
      <lb ed="#B" n="103"/>personalis unionis modo removendi. Ut enim 
      pi<lb ed="#B" n="104" break="no"/>veteres dicunt, melius sciri ac dici posse, quid non 
      <lb ed="#B" n="105"/>sit Deus quam quid sit, ita quoque de divina et 
      <lb ed="#B" n="106"/>supernaturali illa duarum naturarum in Christo unione 
      <lb ed="#B" n="107"/>vere pronuntiare possumus, quod facilius dici possit 
      <lb ed="#B" n="108"/>quis non sit ejus modus quam quis sit. Nyssenus 
      <lb ed="#B" n="109"/>de opif. mundi tribus modis res uniri dicit: I. alte 
      <lb ed="#B" n="110"/>ratione, ut elementa; 2. mixtione, ut aqua et vinum 
      <lb ed="#B" n="111"/>3. appositione, ut asser asseri. Sed nullus horum 
      <lb ed="#B" n="112"/>modorum Christo competit. Athanas. in tractat. de 
      <lb ed="#B" n="113"/>lefinit. cap. περὶ ἐνώσεως tom. 2. p. 56. quinqu 
      <lb ed="#B" n="114"/>unionis species numerat: alia est συγχυνική, com 
      <lb ed="#B" n="115"/>nixtiva, qualis est aquae et vini; alia διαιρεικ, 
      <lb ed="#B" n="116"/>livisiva, qualis est hominis ad hominem; alia σxeriκj 
      <lb ed="#B" n="117"/>habitualis, qualis auri ad aurum; alia θεrixij, post 
      <lb ed="#B" n="118"/>tiva, ubi plura inter se componuntur; a quibus omni 
      <lb ed="#B" n="119"/>bus distinguenda ὑκοστατική, sancta illa in Christ 
      <lb ed="#B" n="120"/>naturarum in unam hypostasin unio. Bernharò 
      <!--606.xml-->
      <pb ed="#B" n="499"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>lib. 5. de consid. ad Eugenium col. 148. octo 
      recen<lb ed="#B" n="2" break="no"/>set unionis modos: Est unitas collectiva, cum multi 
      <lb ed="#B" n="3"/>lapides faciunt unum acervum; est et unitas 
      con<lb ed="#B" n="4" break="no"/>stitutiva, cum multa membra unum corpus vel multae 
      <lb ed="#B" n="5"/>partes unum quodcunque totum constituunt; est e 
      <lb ed="#B" n="6"/>conjugativa, qua fit, ut duo jam non duo sint, sed 
      <lb ed="#B" n="7"/>una caro; eat et nativa, qua anima et caro unus 
      <lb ed="#B" n="8"/>nascitur homo; est unitas potestiva, qua 
      hom<lb ed="#B" n="9" break="no"/>virtutia non instabilis, non dissimilis, sed unue sibi 
      <lb ed="#B" n="10"/>met semper nititur inveniri. Est consentanea, cum 
      <lb ed="#B" n="11"/>per caritatem multorum hominum est unum 
      cor<lb ed="#B" n="12" break="no"/>anima una; est et votiva, cum anima votis omni 
      <lb ed="#B" n="13"/>bus adhaerens DEO unus Spiritus est cum eo 
      <lb ed="#B" n="14"/>Cum vero nulla ex his speciebus ad unionem 
      hypo<lb ed="#B" n="15" break="no"/>staticam accommodari possit, tandem subjicit: Ea 
      <lb ed="#B" n="16"/>et unitas dignativa, qua limus noster a DEI Verbe 
      <lb ed="#B" n="17"/>in unam assumtus est personam. Idem in part 
      <lb ed="#B" n="18"/>serm. serm. 44. tom. 1. p. 215: Est unitas naturo 
      <lb ed="#B" n="19"/>lis, unitas carnalis, unitas virtualis, unitas moralis 
      <lb ed="#B" n="20"/>unitas spiritualis, unitas socialis, unitas principalis 
      <lb ed="#B" n="21"/>unitas personalis. Unitas naturalis est inter 
      corpu<lb ed="#B" n="22" break="no"/>et animam, carnalis inter virum et uxorem, virtuo 
      <lb ed="#B" n="23"/>lis, quae hominem sibi conjungit, ut non per diveres 
      <lb ed="#B" n="24"/>effluat, sed cum propheta unum a Domino petas 
      <lb ed="#B" n="25"/>moralis, quae nos conjungit proximo, spirituale 
      <lb ed="#B" n="26"/>quae nos conjungit DEO, cocialis inter angeloa 
      <lb ed="#B" n="27"/>quibus omnibus idem velle ac nolle, principalis 
      <lb ed="#B" n="28"/>quae et cubstantialis in trinitate, personalie in Christo 
      <lb ed="#B" n="29"/>Quidam sic distinguunt: Unio est vel physica 
      ve<lb ed="#B" n="30" break="no"/>hyperphysica seu theologico-physica. Physica:i 
      <lb ed="#B" n="31"/>mixtionis, quae fit vel κατὰ διαφθορὰν vel κατὰ με 
      <lb ed="#B" n="32"/>ιαβολὴν vel καιὰ σύγχυσιν; 2. attingentiae, quae est 
      <lb ed="#B" n="33"/>rerum, personarum, voluntatum; 3. coacervationi 
      <lb ed="#B" n="34"/>κατὰ σῶρον; 4. compositionis κατὰ συνδύασιν. Hy 
      <lb ed="#B" n="35"/>perphysica est: 1. essentialis κατʼ οὐσίαν in 
      trin<lb ed="#B" n="36" break="no"/>tate; 2. mystica κατὰ χάριν fidelium cum Christo e 
      <lb ed="#B" n="37"/>inter se; 3. conjugalis; 4. sacramentalis; 5. hype 
      <lb ed="#B" n="38"/>statica duarum in Christo naturarum. Alex. Alene 
      <lb ed="#B" n="39"/>p. 3. q. 2. membr. 3. distinguit inter unum per una 
      <lb ed="#B" n="40"/>tatem et unum per unionem. Unum per unionem 
      <lb ed="#B" n="41"/>dicit fieri dupliciter, aut enim fit servata nature 
      <lb ed="#B" n="42"/>utriusque aut mutata. Si primum, id fit dupliciter 
      <lb ed="#B" n="43"/>aut enim fit tertium, ut in composito substantiali 
      <lb ed="#B" n="44"/>aut fit unum de altero, ut in insertione ramusculi 
      <lb ed="#B" n="45"/>Si natura mutata, hoc fit dupliciter, vel in utroque 
      <lb ed="#B" n="46"/>utpote quando neutrum est praedominans, ut in 
      <lb ed="#B" n="47"/>unione aquae et mellis; vel in altero, ut dum alterum 
      <lb ed="#B" n="48"/>est praedominans, si modicum aquae misceatur mult 
      <lb ed="#B" n="49"/>vino. Hi modi omnes sunt unum simpliciter et 
      pe<lb ed="#B" n="50" break="no"/>se. Per accidens unum seu secundum quid est unum 
      <lb ed="#B" n="51"/>per appositionem alterius ad alterum, quorum unum 
      <lb ed="#B" n="52"/>trahit ab altero vel proprietatem tantum, ut pomum 
      <lb ed="#B" n="53"/>communicat manui odorem, vel denominationem tas 
      <lb ed="#B" n="54"/>tum, ut habitus, quo denominatur aliquis tunicatus 
      <lb ed="#B" n="55"/>vel neutrum, ut lapis appositus lapidi; vel utrumque 
      <lb ed="#B" n="56"/>proprietatem et denominationem, ut accidens subjecto 
      <lb ed="#B" n="57"/>Postea addit, quod unio duarum naturarum in Christe 
      <lb ed="#B" n="58"/>assimiletur unioni per modum insertionis 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e2401">
               <lb ed="#B" n="59"/>117. Nos progrediemur hoc modo: 1. Unio dua 
      <lb ed="#B" n="60"/>rum naturarum in Christo non est nuda παράστασις 
      <!--606.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>qualis inter duos asseres sibi conjunctos, vel inter 
      <lb ed="#B" n="62"/>duas personas sibi assistentes: I. quia παράστασις 
      <lb ed="#B" n="63"/>vix meretur inter unionis species numerari; 2. quia 
      <lb ed="#B" n="64"/>εx παραστάσει nulla oritur communicatio; 3. nullum 
      <lb ed="#B" n="65"/>in ea occurrit mysterium. 2. Non est οὐσιώδης 
      sive<lb ed="#B" n="66" break="no"/>cssentialis. Duplex statui potest essentialis unionis 
      <lb ed="#B" n="67"/>nodus: 1. hyperphysicus in personis trinitatis, 
      qua<lb ed="#B" n="68" break="no"/>una numero divina essentia participant, ubi tamen 
      <lb ed="#B" n="69"/>notandum, unitatem potius quam unionem in 
      per<lb ed="#B" n="70" break="no"/>sonis trinitatis statuendam, cum unio proprie sit 
      <lb ed="#B" n="71"/>eorum, quae aliquando non fuerunt unum et quae 
      <lb ed="#B" n="72"/>saltem cogitatione sunt separabilia. Talis unio non 
      <lb ed="#B" n="73"/>est duarum illa in Christo naturarum unio, quia in 
      <lb ed="#B" n="74"/>trinitate τρεῖς ὑποστάσεις, in Christo vero una 
      hypo<lb ed="#B" n="75" break="no"/>stasis; in deitate μία οὐσία, sed in Christo duae 
      <lb ed="#B" n="76"/>naturae sive essentiae; 2. physicus sive naturalis 
      <lb ed="#B" n="77"/>quando ex pluribus fit una essentia, v. g. ex materia 
      <lb ed="#B" n="78"/>et forma unum compositum, ex corpore et anims 
      <lb ed="#B" n="79"/>unus homo. Haec species unionis quodammodo ac 
      <lb ed="#B" n="80"/>cedit ad eam, de qua agitur, unde in symbolo 
      Atha<lb ed="#B" n="81" break="no"/>nasii paradigmatos loco ad ejus qualemeunque de 
      <lb ed="#B" n="82"/>clinationem adhibetur, interim tamen non est undi 
      <lb ed="#B" n="83"/>quaque similis, multo minus eadem. Proprie enim 
      <lb ed="#B" n="84"/>et accurate loquendo unio duarum naturarum in 
      <lb ed="#B" n="85"/>Christo nec naturalis nec essentialis statui potest 
      <lb ed="#B" n="86"/>Non naturalis: 1. quae naturaliter uniuntur, eorum 
      <lb ed="#B" n="87"/>plura dantur exempla in natura. At haec unio est 
      <lb ed="#B" n="88"/>μονότροπoς ac singularis, cujus nullum datur 
      exem<lb ed="#B" n="89" break="no"/>plum in tota rerum universitate; 2. quae naturalite 
      <lb ed="#B" n="90"/>uniuntur, eo modo se habent, ut neutrum eorum si 
      <lb ed="#B" n="91"/>perfectum absque altero. Sed Christus est 
      perfectu<lb ed="#B" n="92" break="no"/>homo, perfectus Deus, ac Aόyos ante incarnationem 
      <lb ed="#B" n="93"/>fuit perfecta persona; 3. quae naturaliter uniuntur 
      <lb ed="#B" n="94"/>ta se habent, ut ex illis quoddam tertium 
      constitua<lb ed="#B" n="95" break="no"/>tur. At de Christo hoc dici nequit, is non est? 
      <lb ed="#B" n="96"/>τέρων ἕτερον, ex diversis diversum quid; 4. quae 
      <lb ed="#B" n="97"/>naturaliter uniuntur, sunt invicem separabilia. Seo 
      <lb ed="#B" n="98"/>duae naturae in Christo inseparabiliter sunt unitae 
      <lb ed="#B" n="99"/>Nec essentialis: 1. unio essentialis unam constitui 
      <lb ed="#B" n="100"/>essentiam, at duae naturae in Christo nec in 
      simpli<lb ed="#B" n="101" break="no"/>cem nec in compositam essentiam coaluerunt, cum 
      <lb ed="#B" n="102"/>nec humana natura in divinam nec divina in huma 
      <lb ed="#B" n="103"/>nam sit conversa, nec tertia quaedam species e 
      duo<lb ed="#B" n="104" break="no"/>bus diversis composita. Leo Epist. 11: Nec Verbun 
      <lb ed="#B" n="105"/>in carnem, nec caro in Verbum est conversa, sed 
      <lb ed="#B" n="106"/>utrumque in uno manet et unus in utroque, non 
      di<lb ed="#B" n="107" break="no"/>versitate divisus, non permixtione confusus, non alter 
      <lb ed="#B" n="108"/>ex patre, alter ex matre, sed idem, aliter tamen es 
      <lb ed="#B" n="109"/>hatre, aliter ex matre; 2. ubi ἄλλο καὶ ἄλλο, ibi non 
      <lb ed="#B" n="110"/>est unio essentialis. Sed in Christo est ἄλλο κα 
      <lb ed="#B" n="111"/>ἄλλο. Ergo 3. unio definitur ac denominatur a 
      ter<lb ed="#B" n="112" break="no"/>mino ἐνοποιῷ, in quo unita conveniunt. At terminus 
      <lb ed="#B" n="113"/>vonοιὸς duarum naturarum in Christo non est essem 
      <lb ed="#B" n="114"/>tia; 4. in compositis essentialibus nullum principium 
      <lb ed="#B" n="115"/>constituens praexsistit persona. At divina natura 
      <lb ed="#B" n="116"/>τοῦ Λόγου ante incarnationem exstitit persona; 
      <lb ed="#B" n="117"/>3. quae essentialiter uniuntur, extra unionem non 
      <lb ed="#B" n="118"/>sunt omnimode perfecta, et ex illis constituitur 
      <lb ed="#B" n="119"/>aliquod tertium. Neutrum de duabus in Christe 
      <lb ed="#B" n="120"/>naturis dici potest; 6. si unio esset essentialis, 
      <!--607.xml-->
      <pb ed="#B" n="500"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>etiam communicatio idiomatum ex unione orta fore 
      <lb ed="#B" n="2"/>essentialis, sicque humana natura essentialiter esset 
      <lb ed="#B" n="3"/>omnipotens, Cyrill. et Bernhard. vocant essentialen 
      <lb ed="#B" n="4"/>A et naturalem I. non respectu modi, sed respectu ter 
      <lb ed="#B" n="5"/>mini, et quidem non respectu termini ad quem, sed 
      <lb ed="#B" n="6"/>a quo, ut exponit Damasc. I. 3. e. 3: οὐσιώδη σά 
      <lb ed="#B" n="7"/>μεν τὴν ἔνωσιν, τοῦιʼ ἔστιν ἄληθῇ καὶ οὐ κατὰ φαν 
      <lb ed="#B" n="8"/>τασίαν, οὐσιώδη δὲ οὐχ ὡς τῶν δύο φύσεων ἀποτ. 
      <lb ed="#B" n="9"/>λεσασῶν μίὰν σύνθειον φύσιν, ἀλλʼ ἐνωθεισῶν ἄλλν 
      <lb ed="#B" n="10"/>λαις καὶʼ ἀλήθειαν εἰς μίαν ὑπόσιασιν σύνθενον, eto 
      <lb ed="#B" n="11"/>2. Essentiale et naturale non opponunt personali, sec 
      <lb ed="#B" n="12"/>accidentali, ut sit idem, quod reale 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e2575">
               <lb ed="#B" n="13"/>118. 3. Non κατὰ συμβεβηκὸς sive accidentali 
      <lb ed="#B" n="14"/>(ut velle videtur Scotus 3. Sent. dist. 1. quaest. 1.) 
      <lb ed="#B" n="15"/>1. quia unio accidentalis est inter substantiam et 
      <lb ed="#B" n="16"/>accidens, vel inter substantiam et substantiam, 
      se<lb ed="#B" n="17" break="no"/>accidentaliter unita, ut non constituant unum quod 
      <lb ed="#B" n="18"/>dam per se. At neutra in Christo natura est acc 
      <lb ed="#B" n="19"/>dens, nec accidentaliter invicem sunt unitae, uni 
      <lb ed="#B" n="20"/>accidentalis non potest facere ὑπόσιασιν σύνθετον 
      <lb ed="#B" n="21"/>2. terminus ἔνοποιός unionis in Christo non est ad 
      <lb ed="#B" n="22"/>cidens, sed hypostasis; 3. si unio esset accidentalis 
      <lb ed="#B" n="23"/>Deus per accidens erit homo, et homo per accidens 
      <lb ed="#B" n="24"/>erit Deus; deinde etiam communicatio idiomatum 
      <lb ed="#B" n="25"/>foret accidentalis; 4. si caro esset Aόγου adjunctum 
      <lb ed="#B" n="26"/>utique de Λόγῳ in casu obliquo, non casu rect 
      <lb ed="#B" n="27"/>foret praedicanda, imo contingenter et accidentaliter 
      <lb ed="#B" n="28"/>Sicque Aόγος non esset dicendus homo, sed huma 
      <lb ed="#B" n="29"/>nus; 5. nulla species unionis accidentalis competi 
      <lb ed="#B" n="30"/>unioni duarum naturarum in Christo. Ergo nec ac 
      <lb ed="#B" n="31"/>cidentalis dici potest. Connexio patet, quia, cui ge 
      <lb ed="#B" n="32"/>nus competit, illi etiam aliqua species generis 
      com<lb ed="#B" n="33" break="no"/>petere debet. Antecedens probatur ex enumeratione 
      <lb ed="#B" n="34"/>specierum. Unio accidentalis est vel absoluta vel 
      <lb ed="#B" n="35"/>respectiva, cum omne accidens sit absolutum vel re 
      <lb ed="#B" n="36"/>latum. Unio hypostatica non est accidentalis re 
      <lb ed="#B" n="37"/>spectiva κατὰ σχέσιν, quia haec sententia in Nestorio 
      <lb ed="#B" n="38"/>a patribus Ephesinis jamdudum damnata teste Cyrilli 
      <lb ed="#B" n="39"/>anathem. 3, nec est absoluta, foret enim talis 
      se<lb ed="#B" n="40" break="no"/>cundum quantitatem, eamque vel continuam per ag 
      <lb ed="#B" n="41"/>glutinationem, ut cum duo asseres clavo, catens 
      <lb ed="#B" n="42"/>visco conjunguntur, vel discretam per aggregationem, 
      <lb ed="#B" n="43"/>appositionem, coacervationem, at nulla ex his specie 
      <lb ed="#B" n="44"/>bus unioni hypostaticae competit, nisi naturam di 
      <lb ed="#B" n="45"/>vinam in praedicamentum quantitatis detrudere 
      ve<lb ed="#B" n="46" break="no"/>limus; vel secundum qualitatem per ὁμόνοιαν, unita 
      <lb ed="#B" n="47"/>tem consensus, at hac ratione non foret unus 
      Chr<lb ed="#B" n="48" break="no"/>stus, sed personae duae 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e2656">
               <lb ed="#B" n="49"/>119. 4. Non est unio proprie integralis: 1. mo 
      <lb ed="#B" n="50"/>dus enim illius unionis est tantum inter parte 
      <lb ed="#B" n="51"/>quantitativas. At Aόγος neque quantus est, neque 
      <lb ed="#B" n="52"/>partem extra partem habet, ergo non potest 
      <lb ed="#B" n="53"/>cum homine constituere unum integrum. 2. 
      Par<lb ed="#B" n="54" break="no"/>integralis una non praedicatur de altera affirmative 
      <lb ed="#B" n="55"/>Manus enim non est pes. At homo de Deo e 
      <lb ed="#B" n="56"/>Deus de homine in persona Christi praedicatur 
      <lb ed="#B" n="57"/>Huc referri possunt ea, quae de modo unionis 
      <lb ed="#B" n="58"/>Damascenus lib. 3. orth. fid. cap. 3. ex Graeci 
      <lb ed="#B" n="59"/>patribus affert. Unio, inquit, non est facta I. xare 
      <lb ed="#B" n="60"/>φυρμόν, conspersionem vel massam, velut cum ex 
      <!--607.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>farina et aqua tertium quid formatur, scilice 
      <lb ed="#B" n="62"/>panis; 2. κατὰ σύγχυσιν, confusionem, cum ex di 
      <lb ed="#B" n="63"/>versis aromatum speciebus fit unus pulvis; 3. καrὸ 
      <lb ed="#B" n="64"/>σύγκρασιν καὶ ἀνάκρασιν, commixtionem, cum ex 
      <lb ed="#B" n="65"/>aqua et melle simul fit mulsum, juxta quos 
      tre<lb ed="#B" n="66" break="no"/>inionis vel potius μίξεως modos Eutyches et ipsius 
      <lb ed="#B" n="67"/>asseclae naturas in Christo fingebant commixtas 
      <lb ed="#B" n="68"/>Nec facta est 1. κατὰ σχέσιν, per affectum et 
      ami<lb ed="#B" n="69" break="no"/>citiam, qua duorum fit cor unum; 5. nec κατὰ ἀξίαι 
      <lb ed="#B" n="70"/>secundum dignitatem, quod ille homo acceperit a 
      <lb ed="#B" n="71"/>Verbo hanc dignitatem, ut sit cum eo servator 
      <lb ed="#B" n="72"/>6. nec κατὰ ταυτοβουλίαν, ἀρμονίαν, ὁμόνοιαν, 
      secun<lb ed="#B" n="73" break="no"/>dum consensionem, quod voluntas hujus homini 
      <lb ed="#B" n="74"/>semper fuerit conformis voluntati Dei; 7. nec καὶ 
      <lb ed="#B" n="75"/>ὁμοτιμίαν, quod hunc hominem ita exaltarit Deus 
      <lb ed="#B" n="76"/>Verbum, ut totum suum honorem ei cemmunicarit; 
      <lb ed="#B" n="77"/>8. nec καθʼ ὁμωνυμίαν, quod Deus suum nomen 
      ill<lb ed="#B" n="78" break="no"/>communicaverit; 9. nec κατ᾽ εὐδοκίαν, quod Λόγος 
      <lb ed="#B" n="79"/>in assumto homine sibi placeat ac efficiat, ut iste home 
      <lb ed="#B" n="80"/>sibi complaceat in Verbo; quibus sex modis Nesto 
      <lb ed="#B" n="81"/>rius unionem in Christo factam esse fingebat. In 5 
      <lb ed="#B" n="82"/>Synod. act. ult. can. 4; Si quia dicit secundum 
      <lb ed="#B" n="83"/>gratiam vel secundum operationem vel secundum 
      <lb ed="#B" n="84"/>dignitatem vel secundum honoris aequalitatem 
      <lb ed="#B" n="85"/>aut relationem aut affectum aut virtutem et non 
      <lb ed="#B" n="86"/>secundum compositionem aut secundum 
      subsisten<lb ed="#B" n="87" break="no"/>tiam Verbi unitionem ad carnem factam esse 
      <lb ed="#B" n="88"/>dicit, anathema sit. Patres synodi Chalcedonensis 
      <lb ed="#B" n="89"/>apud Zonaram tom. 3. in vita Marciani p. 139. et 
      <lb ed="#B" n="90"/>ipud Evagrium lib. 2. c. 4. p. 810. ac Niceph. libr. 
      <lb ed="#B" n="91"/>15. c. 6. contra Eutychem et Nestorium statuunt. 
      <lb ed="#B" n="92"/>unionem duarum naturarum in Christo factam ess 
      <lb ed="#B" n="93"/>.. ἀσυγχύτως, inconfuse, sine confusione, quia ex 
      <lb ed="#B" n="94"/>duabus illis naturis non est tertia quaedam 
      na<lb ed="#B" n="95" break="no"/>tura sive essentia per σύγχυσιν facta; 2. ἀτρέπτως 
      <lb ed="#B" n="96"/>inconvertibiler, quia nec divina natura in humanam, 
      <lb ed="#B" n="97"/>nec humana in divinam est mutata; 3. ἀδιαιρέτως. 
      <lb ed="#B" n="98"/>indivise, quia post factam incarnationem nec Aόγο 
      <lb ed="#B" n="99"/>a carne, nec caro a Aόγῳ dividi potest; 1. ἄχωρίστως 
      <lb ed="#B" n="100"/>inseparabiliter, quia duae naturae semel unitae 
      nun<lb ed="#B" n="101" break="no"/>quam separantur. Alii ex veteribus addunt, quod 
      <lb ed="#B" n="102"/>unio etiam facta fuerit ἀναλλοιώτως, ἀδιαλύτως, ἀδιὸ 
      <lb ed="#B" n="103"/>σπάστως, ἀμεταβλήτως καὶ ἀδιαστάτως. Confer 
      Da<lb ed="#B" n="104" break="no"/>mascenum libr. 3. c. 2. Potest etiam personalis 
      in<lb ed="#B" n="105" break="no"/>habitatio 10ῦ Aόγου in assumta carne per modum 
      <lb ed="#B" n="106"/>remotionis conferri cum praesentia univereali, qui 
      <lb ed="#B" n="107"/>Deus adest omnibus creaturis cum praesentia 
      gra<lb ed="#B" n="108" break="no"/>tiae, qua habitat in sanctis; cum praesentia gloriae 
      <lb ed="#B" n="109"/>qua se in coelo beatis angelis et electis manifestat. 
      <lb ed="#B" n="110"/>his enim modis omnibus arctior est is, quo tota ple 
      <lb ed="#B" n="111"/>nitudo deitatis habitat in assumta carne non runo 
      <lb ed="#B" n="112"/>κῶς, ut olim in templo Hierosolymitano, nec ἐνεργη¬ 
      <lb ed="#B" n="113"/>τικῶς duntaxat, ut in creaturis, nec χαριέντως, dum 
      <lb ed="#B" n="114"/>taxat, ut in sanctis, nec δοξαστικῶς, ut in beatis et 
      <lb ed="#B" n="115"/>ingelis, sed σωματικῶς ac ὑποστατικῶς. Collatio 
      <lb ed="#B" n="116"/>etiam potest institui inter apparitionem Spiritus s. 
      <lb ed="#B" n="117"/>in σωμαιικῷ εἴδει columbae, quae est unio symi 
      <lb ed="#B" n="118"/>bolica et separabilis, et inter manifestationem 
      Fili<lb ed="#B" n="119" break="no"/>Dei in carne, quae est unio hypostatica et insepa 
      <lb ed="#B" n="120"/>rabilis.
</p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e2819">
      <!--608.xml-->
               <pb ed="#B" n="501"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>120. 3. Remotis ergo omnibus unionis modis ac 
      <lb ed="#B" n="2"/>speciebus, dicimus duarum in Christo naturarum 
      <lb ed="#B" n="3"/>unionem factam esse καθ᾽ ὑπόστασιν, quia terminu 
      <lb ed="#B" n="4"/>ἐνοποιὸς est, 1οῦ Λόγου ὑπόστασις, quae cum ant 
      <lb ed="#B" n="5"/>incarnationem esset divinae duntaxat naturae, 
      hypo<lb ed="#B" n="6" break="no"/>stasis post incarnationem facta est etiam carnis 
      hy<lb ed="#B" n="7" break="no"/>postasis. Damascenus lib. 3. c. 3: ἐν δυσὶ φύσεα 
      <lb ed="#B" n="8"/>τελείως ἐχούσαις μίαν ὑπόστασιν ὁμολογοῦμεν το¬ 
      <lb ed="#B" n="9"/>υἱοῦ τοῦ θεοῦ καὶ σεσαρκωμένου τὴν αθτὴν ὑπόστα 
      <lb ed="#B" n="10"/>σιν λέγοντες τῆς θεότητος καὶ τῆς ἀνθρωπότηιος αἱ 
      <lb ed="#B" n="11"/>τοῦ, et c. 11: τὸ σάρκα γενέσθαι 1ὸν λόγον est αἱ 
      <lb ed="#B" n="12"/>τὴν τὴν τοῦ λόγου ὑπόστασιν ἀιρέπτως γενέσθα 
      <lb ed="#B" n="13"/>τῆς σαρκὸς ὑπόστασιν, unde ipsa unio vocatur hypo 
      <lb ed="#B" n="14"/>statica ac personalis. In omni disparatarum rerum 
      <lb ed="#B" n="15"/>unione datur quidam quasi συιδεσμὸς ac vinculum 
      <lb ed="#B" n="16"/>quod eas conjungit et per quod fiunt unum. Tale 
      <lb ed="#B" n="17"/>ἐνοποιὸν naturas disparatas in Christo uniens es 
      <lb ed="#B" n="18"/>ὑπόστασις, inde vocatur unio hypostatica. Quo 
      <lb ed="#B" n="19"/>vero Damascenus libro tertio capite 3. negat ess 
      <lb ed="#B" n="20"/>ἔνωσιν προσωπικήν, id commode explicandum ex 
      au<lb ed="#B" n="21" break="no"/>ctoris scopo et intentione, disputat enim contra Ne 
      <lb ed="#B" n="22"/>storium, qui personalem unionem in Christo statue 
      <lb ed="#B" n="23"/>bat non ratione termini ad quem, sed ratione ter 
      <lb ed="#B" n="24"/>mini a quo, quae scilicet facta sit non in persona 
      <lb ed="#B" n="25"/>Filii Dei ex duabus naturis, sed ex duabus personis 
      <lb ed="#B" n="26"/>per consensum, per amorem, per ταυτοβούλίαν ete. 
      <lb ed="#B" n="27"/>unde ipse Damascenus se ipsum declarans remotis 
      <lb ed="#B" n="28"/>alienis speciebus unionis subjungit, unionem natu 
      <lb ed="#B" n="29"/>rarum in Christo factam esse κατὰ σύνθεσιν, ἥγου 
      <lb ed="#B" n="30"/>καθʼ ὑπόσιασιν. Est unio naturarum, sed non 
      na<lb ed="#B" n="31" break="no"/>turalis, est unio personalis, sed non personarum 
      <lb ed="#B" n="32"/>Apud pios veteres vocatur unio κατ’ οἰκονομίαν ve 
      <lb ed="#B" n="33"/>etiam simpliciter οἰκονομία, Ignatius et Justinus in 
      <lb ed="#B" n="34"/>expositione fidei σάρκωσις καὶ ἔνωσις, quorum 
      priu<lb ed="#B" n="35" break="no"/>πρόσληψιν τῆς σαρκός, posterius τὴν συνάφειαν τῶν 
      <lb ed="#B" n="36"/>διεστώτων notat p. 294; adunitionem Verbi ad eju 
      <lb ed="#B" n="37"/>plasma vocat p. 299. ἄκραν ἔνωσιν, Nyssenus προς 
      <lb ed="#B" n="38"/>εγγυσμόν. Athanasius συγκατάβασιν, ἐν οαραὶ φὰ 
      <lb ed="#B" n="39"/>νέρωσιν, ἐνσώματον παρουσίαν, μετενσωμάτωσιν, οὐ 
      <lb ed="#B" n="40"/>ζευξιν. Nazianzenus σύνοδον. Damascenus συμφυ 
      <lb ed="#B" n="41"/>ῖαν καὶ ἀρμογὴν φύσεων. Communiter ἐνανθρώκησιν 
      <lb ed="#B" n="42"/>ἐνσάρκωσιν ete. Συνάφειαν μὴ μέριζε, ait 
      Proclu<lb ed="#B" n="43" break="no"/>homil. in nat. Dom. p. 74: ἶνα μὴ μερισθῆς ἀπ 
      <lb ed="#B" n="44"/>τοῦ θεοῦ. Quod Irenaeus libr. 3. c. 21. eam voca. 
      <lb ed="#B" n="45"/>σύμμιξιν. Nazianzen. Epist. 1. ad Cledon. κρᾶσι 
      <lb ed="#B" n="46"/>καὶ σύγκρασιν. Nyssen. ἔγκρασιν καὶ ἐπιμιξίαν ** Lu 
      <lb ed="#B" n="47"/>therus in c. 14. Joh. tom. 7. Jenens. Germ. fol. 9: 
      <lb ed="#B" n="48"/>beide Naturen sind in der Person vermenget.** id 
      <lb ed="#B" n="49"/>commode explicandum, ne ad Eutychianam 
      conf<lb ed="#B" n="50" break="no"/>sionem applicetur. Athanasius in symb. definit 
      pe<lb ed="#B" n="51" break="no"/>πρόστληψιν τῆς ἀνθρωπόνηιος εἰς θεότητα. Epipha 
      <lb ed="#B" n="52"/>nius συνένωσιν. Damascenus declarat per περιχώρησιν 
      <lb ed="#B" n="53"/>Tertullianus et Ambrosius vocant incarnationem, corpo 
      <lb ed="#B" n="54"/>rationem, confibulationem, copulationem. Cyprianus 
      <lb ed="#B" n="55"/>serm. de Bapt. Christi unitatem, illapeum sermonis in 
      <lb ed="#B" n="56"/>virginem, conventum sempiternae divinitatis et tempo 
      <lb ed="#B" n="57"/>ralis humanitatis. Origenes confoederationem. Augu. 
      <lb ed="#B" n="58"/>stinus susceptionem servilis formae. It. trangitum 
      De<lb ed="#B" n="59" break="no"/>in hominem et hominis in Deum. Hilar. lib. 2. de 
      trin<lb ed="#B" n="60" break="no"/>cocietatem admixtionis. Hieron. in c. 61. Esa. Cyrill. 
      <!--608.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>de rect. fid. dispensationem ete. Augustin. libr. 10. 
      <lb ed="#B" n="62"/>de civitat. Dei c. 29: Filius Dei induit hominem 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e2968">
               <lb ed="#B" n="63"/>31: suscepit hominem. Lib. 11. de civit. 
      De<lb ed="#B" n="64" break="no"/>2. 2: Filius Dei homine assumto, non tamen Deo 
      <lb ed="#B" n="65"/>consumto fundavit fidem ete. Leo serm. 3. de nt 
      <lb ed="#B" n="66"/>tivit. p. 42: creatori creatura conseritur, 
      Damascen<lb ed="#B" n="67" break="no"/>orat. 1. de imag. ex synod. Chalcedon. fol. 792: 
      <lb ed="#B" n="68"/>ὥσπερ ὁ λόγος σὰρξ ἀτρέπιως γέγονε, μείνας ὅπερ ἡν 
      <lb ed="#B" n="69"/>οὕτω καὶ ἡ σὰρξ λόγος γέγονεν οὐκ ἀπολέσασα τοῦς 
      <lb ed="#B" n="70"/>5περ ἔστι, ταυτιζομένῃ δὲ μᾶλλον πρὸς τὸν λόγον 
      <lb ed="#B" n="71"/>καθ᾽ ὑπόστασιν, idem effecta quoad personam 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e2990">
               <lb ed="#B" n="72"/>21. 4. Porismata formale illud unionis uberius. 
      <lb ed="#B" n="73"/>ac manifestius exprimentia haec sunt: I. Quia ἐν τi 
      <lb ed="#B" n="74"/>ἰνσαρκώσει ὑπόστασις τοῦ Λόχου facta est carnis ὑπο 
      <lb ed="#B" n="75"/>στασις, ideo post incarnationem est ὑπόστασις ούν 
      <lb ed="#B" n="76"/>θετος. Damascenus libro tertio capite tertio ex 
      <lb ed="#B" n="77"/>Nazianzeno, Athanasio ete: συνάπιονται αἱ φύσεις 
      <lb ed="#B" n="78"/>αὐτοῦ τῇ ὑποστάσει μιαν ὑπόστασιν σύνθετον ἔχουσαι 
      <lb ed="#B" n="79"/>Capite 4: γινώσκομεν μίαν τὴν ὑπόστασιν ἐξ ἀμφο¬ 
      <lb ed="#B" n="80"/>τέρων φύσεων σύνθετον. Item ἐκ τῶν φύσεων συν¬ 
      <lb ed="#B" n="81"/>εθείσαν ὑκόστασιν. Dicitur autem hypostasis οσύν 
      <lb ed="#B" n="82"/>θeroc, non quod in se ac per se alterationem 
      quan<lb ed="#B" n="83" break="no"/>dam et simplicitatis suae excidentiam passa, fuerit 
      <lb ed="#B" n="84"/>composita, sed quia post incarnationem est duarum 
      <lb ed="#B" n="85"/>naturarum hypostasis, cum antea solius divinae 
      na<lb ed="#B" n="86" break="no"/>turae hypostasis fuerit. Persona τοῦ Λόγου ante 
      in<lb ed="#B" n="87" break="no"/>carnationem αὐτοτελεστάτη fuit ac simplex, ὑπόστασις 
      <lb ed="#B" n="88"/>in natura tantum divina subsistens, per incarnationem 
      <lb ed="#B" n="89"/>facta est ὑπόστασις σύνθεroς, constans simul divins 
      <lb ed="#B" n="90"/>et humana natura atque ita ad integritatem 
      persona<lb ed="#B" n="91" break="no"/>Christi jam incarnati non modo divina, sed etiam 
      <lb ed="#B" n="92"/>assumta ejus humana natura pertinet. Recte Thom. 
      <lb ed="#B" n="93"/>p. 3. quaest. 2. lat. 4: Compositio personae ex na 
      <lb ed="#B" n="94"/>turis non dicitur ratione partium, sed potius 
      ra<lb ed="#B" n="95" break="no"/>tione numeri, sicut omne illud, in quo duo conve 
      <lb ed="#B" n="96"/>niunt, potest dici ex illis compositum, et persona 
      <lb ed="#B" n="97"/>sic dicitur composita, in quantum unum duobu 
      <lb ed="#B" n="98"/>gubsistit. Σύνθετον ergo intellige non compositione 
      <lb ed="#B" n="99"/>subjectiva, non essentiali, non attactiva, sed per 
      <lb ed="#B" n="100"/>sonali, qua eadem hypostasis, quae prius fuit 
      tan<lb ed="#B" n="101" break="no"/>tum Verbi hypostasis, ejusdemque perpetuo mane 
      <lb ed="#B" n="102"/>hypostasis, naturaliter et essentialiter ἐν τῇ ἐνσαρκώ 
      <lb ed="#B" n="103"/>qei facta est carnis ὑnόστασιs communicative et per 
      <lb ed="#B" n="104"/>sonaliter. Ac quia Filii Dei hypostasis post factam 
      <lb ed="#B" n="105"/>ncarnationem est σύνθετoς, ideo ad personam Filis 
      <lb ed="#B" n="106"/>DEI utraque natura pertinet, nec una sine altera 
      <lb ed="#B" n="107"/>vel extra alteram subsistit. 2. Quia hypostasis Aό¬ 
      <lb ed="#B" n="108"/>γου facta est carnis hypostasis, ideo carni hyposta 
      <lb ed="#B" n="109"/>sis Λόγου est communicata. Λόγος ὑπόστασιν illam 
      <lb ed="#B" n="110"/>nabet in se propriam, caro per unionem eam habe 
      <lb ed="#B" n="111"/>communicatam (hypostasis 1οῦ Λόγου utriusque 
      na<lb ed="#B" n="112" break="no"/>turae est hypostasis divinae πρώτως καὶ φυσικῶς, 
      <lb ed="#B" n="113"/>humanae δευτέρως καὶ ὑποστατικῶς.) Neque enim per 
      <lb ed="#B" n="114"/>naturam et essentiam sive essentialiter ex principiis 
      <lb ed="#B" n="115"/>naturae et essentiae constitutivis carni competit Aä¬ 
      <lb ed="#B" n="116"/>γου ὑπόστασις, requirebatur igitur, ut eidem 
      com<lb ed="#B" n="117" break="no"/>municaretur. Sic enim procedimus: Caro Christi au 
      <lb ed="#B" n="118"/>est prorsus ἀνυπόστατος aut Λόγου ὑποστάσει sub 
      <lb ed="#B" n="119"/>sistit, propriam enim subsistentiam non habet. At 
      <lb ed="#B" n="120"/>qui falsum est eam esse prorsus ἀνυπόσταιον. Ergo¬ 
      <!--609.xml-->
      <pb ed="#B" n="502"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>subsistit τοῦ Λόγου ὑποστάσει, quam oportet ei esse 
      <lb ed="#B" n="2"/>communicatam. 3. Quia hypostasis Aόγου facta es 
      <lb ed="#B" n="3"/>carnis ὑπόστασις, ideo caro Christi est ἐνυπόστατος 
      <lb ed="#B" n="4"/>Neque enim est αὐθυπόστατος καὶ ἰδιοσύστατος, pro 
      <lb ed="#B" n="5"/>priam habens subsistentiam, neque ἀνυπόστατος 
      <lb ed="#B" n="6"/>prorsus nullam habens subsistentiam; utique ergo 
      <lb ed="#B" n="7"/>est ἐνυκόσιατος, ἐν αὐτῷ τῷ όγῳ subsistens. Dici 
      <lb ed="#B" n="8"/>tur autem ἐνυπόστατος non qualicunque sustentatione 
      <lb ed="#B" n="9"/>et gestatione in AAόγῳ nec nuda ad Aόγον praesen 
      <lb ed="#B" n="10"/>tia, sed ὑποστάσεως τοῦ Λόγου communicatione 
      ple<lb ed="#B" n="11" break="no"/>nissima, cum tota plenitudo deitatis in ipsa dicatu 
      <lb ed="#B" n="12"/>habitare Coloss. 2. v. 9; ἐνυκόσιαιος est non acc 
      <lb ed="#B" n="13"/>dentaliter, ut accidens in subjecto, nec partialiter 
      <lb ed="#B" n="14"/>ut pars in toto, sed personaliter ac singulariter, u 
      <lb ed="#B" n="15"/>natura in persona. (ἐνυπόστατον philosophis i. sign. 
      <lb ed="#B" n="16"/>ficat universale, nempe quod secundum se non sub 
      <lb ed="#B" n="17"/>sistit, sed in personis sive hypostasibus subsistentiam 
      <lb ed="#B" n="18"/>habet. Sic species seu natura hominum non habe 
      <lb ed="#B" n="19"/>propriam hypostasin, sed est aliquid in hypostas 
      <lb ed="#B" n="20"/>Petri, Pauli, Johannis; 2. significat partem et po 
      <lb ed="#B" n="21"/>tissimum essentialem. Sic corpus humanum non est 
      <lb ed="#B" n="22"/>hypostasis, nec anima est hypostasis, sed utraque 
      <lb ed="#B" n="23"/>sunt ἐνυπόστατα. Significatio, in qua hoc loco 
      usur<lb ed="#B" n="24" break="no"/>patur, magis accedit ad posteriorem quam priorem 
      <lb ed="#B" n="25"/>Augustinus de fid. ad Petrum c. 17: Verbum 
      car<lb ed="#B" n="26" break="no"/>factum unam habet divinitatis carnisque quae per 
      <lb ed="#B" n="27"/>sonam. Damascenus libro tertio capite secundo 
      <lb ed="#B" n="28"/>1όγος σαρκὶ ἐψυχωμένῃ καὶ ἐν αὐτῷ τὸ εἶναι λαχούσν 
      <lb ed="#B" n="29"/>ἐνωθεὶς κατὰ ὑπόστασιν. C. τ: ὥς τε αὐτὴν χρῆμα¬ 
      <lb ed="#B" n="30"/>τίσαι τῇ σαρκὶ ὑπόστασιν τὴν τοῦ θεοῦ Λόγου ὑπὸ 
      <lb ed="#B" n="31"/>στασιν. C. 9: ἡ αὐτὴ τοῦ Λόγου ὑπόστασις ἀμοτε 
      <lb ed="#B" n="32"/>ρων τῶν φύσεων ὑπόστασις χρηματίσασα οὗτε ἀνυ¬ 
      <lb ed="#B" n="33"/>ππόστατον αὐτῶν μίαν εἶναι συγχωρεῖ, οὕτε μὴν ἔτε 
      <lb ed="#B" n="34"/>ρουποστάτους ἀλλήλων εἶναι παραχωρεῖ ete. Et postea 
      <lb ed="#B" n="35"/>οὐκ ἰδιοσυστάτως ὑπέστη ἡ τοῦ θεοῦ Λόγου σὰρξ, οἱ 
      <lb ed="#B" n="36"/>δὲ ἑτέρα ὑπόσιασις γέγονε παρὰ τὴν τοῦ θεοῦ Λόγον 
      <lb ed="#B" n="37"/>ὑπόσιασιν, ἀλλ᾽ ἐν αὐτῇ ὑποσιάσει ἐνυπόστατος μᾶλ 
      <lb ed="#B" n="38"/>Ioν. C. 11: αὐτὴ ἡ ὑπίστασις τοῦ θεοῦ Λόγου ἐγένετε 
      <lb ed="#B" n="39"/>τῇ σαρκὶ ὑπόστασις. 1. Quia Λόγου ὑπόστασις facti 
      <lb ed="#B" n="40"/>est etiam carnis ὑπόστασις, ideo post factam incar 
      <lb ed="#B" n="41"/>nationem est intima naturarum unitarum περιχώρη¬ 
      <lb ed="#B" n="42"/>σις sive immeatio. (Quidam ipsum formale in hac 
      <lb ed="#B" n="43"/>περιχωρήσει statuunt, sic enim distinguunt: Unio 
      <lb ed="#B" n="44"/>dupliciter consideratur, radicaliter et formalites 
      <lb ed="#B" n="45"/>Radix seu fundamentum unionis est subsistentia ser 
      <lb ed="#B" n="46"/>personatio, formale vero seu formalitas est immaner 
      <lb ed="#B" n="47"/>tia seu permeatio. Sed περιχώρησις illa rectius sta 
      <lb ed="#B" n="48"/>tuitur consequens quam formale unionis.) Quomod 
      <lb ed="#B" n="49"/>enim absque tali περιχωρήσει una istarum naturarum 
      <lb ed="#B" n="50"/>esset ὑπόστασις? quomodo absque ea tota plenitud 
      <lb ed="#B" n="51"/>deitatis in carne assumta habitaret? Quin imo u 
      <lb ed="#B" n="52"/>propter essentiae unitatem inter personas trinitati 
      <lb ed="#B" n="53"/>est περιχώρησις essentialis, ita propter personae 
      uni<lb ed="#B" n="54" break="no"/>tatem inter duas naturas in Christo unitas est περι 
      <lb ed="#B" n="55"/>χώρηαις personalis. Damascenus lib. 3. c. 4. voca. 
      <lb ed="#B" n="56"/>τὴν τῶν φύπεων εἰς ἄλληλα περιχώρησιν. Interpres 
      <lb ed="#B" n="57"/>reddidit naturarum in invicem immanentiam ac in 
      <lb ed="#B" n="58"/>cescionem. C. 5: εl ἐν ἀλλήλαις περιχωροῦσιν, ἄλλι 
      <lb ed="#B" n="59"/>τὴν εἰς ἀλλήλας τροπήν τε καὶ μεταβολὴν οὐ προσί 
      <lb ed="#B" n="60"/>ενται. C. 7. addit: ἰστέον, ὡς, εἰ καὶ περιχωρεῖν ἐν 
      <!--609.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>ἄλλήλαις τὰς τοῦ κυρίου φύσεις φαμέν, ἀλλʼ οδαμε 
      <lb ed="#B" n="62"/>ὡς ἐκ τῆς θείας φύσεως περιχώρησις. Interp. reddidit 
      <lb ed="#B" n="63"/>immeatio provenit; αὐτὴ μὲν καὶ διὰ πάντων δίηa 
      <lb ed="#B" n="64"/>καθὼς βοῖλεται καὶ περιχωρεῖ διʼ αὐτῆς οὐδέν. Im 
      <lb ed="#B" n="65"/>manentia igitur juxta Damascenum utrique natura 
      <lb ed="#B" n="66"/>communis est, sed immeatio divinae naturae propris 
      <lb ed="#B" n="67"/>Galat. lib. 3. de arcan. c. 2. reddidit circumcessie 
      <lb ed="#B" n="68"/>nem. Quidam definiunt, quod sit ὅλως πρὸς ὅλα 
      <lb ed="#B" n="69"/>παννελὴς ἔνῶσις ἀμιγὴς, immeatio arctissima, sed im 
      <lb ed="#B" n="70"/>permixta, quia immanentia illa requirit praesentiam 
      <lb ed="#B" n="71"/>arctissimam et intimam, unde profluit. 5. Quia Ad 
      <lb ed="#B" n="72"/>ου ὑπόστασις facta est carnis hypostasis, ideo ni 
      <lb ed="#B" n="73"/>turae hae duae sunt sibi invicem praesentissime 
      prae<lb ed="#B" n="74" break="no"/>sentes. Neque enim pars parti, sed totus Aόγος tot 
      <lb ed="#B" n="75"/>carni, et tota caro toti Λόγῳ est unita, ideo propte 
      <lb ed="#B" n="76"/>ἐποστάσεως ταυτότητα καὶ τῶν φύσεων εἰς ἄλληλι 
      <lb ed="#B" n="77"/>περιχώρησιν Λγος, ita praesens est carni et caro 
      <lb ed="#B" n="78"/>ita praesens est 1ῷ Λόγῳ, ut nec Λόγος sit extri 
      <lb ed="#B" n="79"/>carnem, nec caro extra Aόγον, sed ubicunque es 
      <lb ed="#B" n="80"/>Λόγος, ibi etiam praesentissimam sibi habet carnem, 
      <lb ed="#B" n="81"/>quippe quam in personae unitatem assumsit, et ubi 
      <lb ed="#B" n="82"/>cunque est caro, ibi praesentissimum sibi habet 
      <lb ed="#B" n="83"/>ὁν Λόγον, quippe in cujus hypostasin est 
      as<lb ed="#B" n="84" break="no"/>sumta. Quemadmodum Λόγος non est extra 
      <lb ed="#B" n="85"/>quam deitatem, cujus est hypostasis, sic etiam non 
      <lb ed="#B" n="86"/>est extra suam carnem essentia quidem finitam, in 
      <lb ed="#B" n="87"/>Ἀόγῳ tamen personaliter subsistentem. Ut enim 
      <lb ed="#B" n="88"/>1ῷ Λόγῳ propria est sua deitas per aeternam 
      <lb ed="#B" n="89"/>Patre generationem, sic eidem τῷ Λόγῳ propris 
      <lb ed="#B" n="90"/>facta est caro per unionem personalem. 
      Quemad<lb ed="#B" n="91" break="no"/>modum ergo περιχώρησις essentialis in personis 
      tri<lb ed="#B" n="92" break="no"/>nitatis ac una tribus personis communis deitas facit, 
      <lb ed="#B" n="93"/>it una persona non sit extra alteram, sed Pater sit 
      <lb ed="#B" n="94"/>in Filio, Filius in Patre et Spiritus s. in utroque 
      <lb ed="#B" n="95"/>ie περιχώρησις personalis et una duabus 
      naturi<lb ed="#B" n="96" break="no"/>communis ὑπόστασις facit, ut una natura in Christo 
      <lb ed="#B" n="97"/>non sit extra alteram, sed ut totus Aόγος sit in 
      su<lb ed="#B" n="98" break="no"/>carne et tota caro sit in Aόγῳ, ac quemadmodum 
      <lb ed="#B" n="99"/>labefactatur essentiae unitas, si dicas Filium ess 
      <lb ed="#B" n="100"/>extra Patrem, et Patrem extra Filium, quocunque 
      <lb ed="#B" n="101"/>nodo ac respectu illud voles interpretari: sic labe 
      <lb ed="#B" n="102"/>factabitur unitas personae, si dicere velis Aόγος 
      <lb ed="#B" n="103"/>esse extra carnem et carnem extra 1όyoν, 
      quocun<lb ed="#B" n="104" break="no"/>que modo ac respectu illud interpretari volueris 
      <lb ed="#B" n="105"/>daec ergo- περιχώρησις requirit praesentiam non 
      <lb ed="#B" n="106"/>modo generalem, gratiosam, gloriosam, quae 
      assum<lb ed="#B" n="107" break="no"/>tae carni cum aliis creaturis est communis, sed 
      sin<lb ed="#B" n="108" break="no"/>qularem, intimam et arctissimam, ut una natura non 
      <lb ed="#B" n="109"/>possit esse extra alteram sibi unitam, alias foret 
      no<lb ed="#B" n="110" break="no"/>περιχώρησις, sed παραχώρησις, quia περιχώρησις r 
      <lb ed="#B" n="111"/>quirit praesentiam non partialem, sed totalem, u 
      <lb ed="#B" n="112"/>totus Λόγος toti carni, tota caro toti Aόγῳ sit 
      prae<lb ed="#B" n="113" break="no"/>sens; non temporariam et solubilem, sed perpetuam 
      <lb ed="#B" n="114"/>et indissolubilem. Justin. in ἐxθ. nior. p. 305: I 
      <lb ed="#B" n="115"/>proprio templo inseparabiliter ἀχώριστον Verbum 
      <lb ed="#B" n="116"/>esse affirmantes ac veluti plenitudinem deitatis in 
      <lb ed="#B" n="117"/>habitare ibi fatentes omnibus quoque id ipsum adess 
      <lb ed="#B" n="118"/>dicimus, sed consimiliter. 6. Quia Λόγου ὑπόστασι 
      <lb ed="#B" n="119"/>facta est carnis ὑπίστασις, ideo unum in Christ 
      <lb ed="#B" n="120"/>ὑφιστάμενον, persona una. Duae quidem in Christ 
      <!--610.xml-->
      <pb ed="#B" n="503"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>sunt et manent naturae, sed una est persona, quia 
      <lb ed="#B" n="2"/>duae illae naturae ad unum ὑφιστάμενον 
      constituen<lb ed="#B" n="3" break="no"/>dum cuniuntur per ὑποστάσεως utrique communis 
      <lb ed="#B" n="4"/>unitatem, unde unus Dominus 1. Cor. 8, v. 6. Ephes 
      <lb ed="#B" n="5"/>4. v. 6; unus homo 1. Tim. 2. v. 5; unus vir 2. Cor 
      <lb ed="#B" n="6"/>11, v. 2; unus Christus 2. Cor. 5, v. 14 vocatu 
      <lb ed="#B" n="7"/>Pulchre Leontius Hierosolymitanus in disputat. ad 
      <lb ed="#B" n="8"/>versus eos, qui unam naturam compositam dicebam 
      <lb ed="#B" n="9"/>Dominum nostrum Jesum Christum fol. 24. ex Justin. 
      <lb ed="#B" n="10"/>exposit. rect. fid. p. 302: Unus sol, naturae autem 
      <lb ed="#B" n="11"/>duae, altera quidem lucis, altera vero corporis se 
      <lb ed="#B" n="12"/>laris: ita etiam hic unus quidem Filius, Domini 
      <lb ed="#B" n="13"/>Christus, unigenitus, at duae naturae, altera quidem 
      <lb ed="#B" n="14"/>supra nos, altera vero nostra, ἡ μὲν ὑπὲρ ἡμᾶς, ἡ δ 
      <lb ed="#B" n="15"/>ἡμετέρα. Athanas. Dial. 5. de sanct. Trinit. Χρισò 
      <lb ed="#B" n="16"/>ἐν πρόσωπον συντεθὲν ἐκ θεοῦ καὶ ἀνθρωπότηιο 
      <lb ed="#B" n="17"/>Naziansen. ad Cledon. p. 312: ἄλλο μὲν καὶ ἄλλ 
      <lb ed="#B" n="18"/>τὰ ἐξ ὧν σωτήρ, οὐκ ἄλλος καὶ ἄλλος, μὴ γένοινο 
      <lb ed="#B" n="19"/>Vincent. Lyrin. libr. 4. advers. prof. vocum novit. 
      <lb ed="#B" n="20"/>In Deo una substantia, sed tres personae, i 
      <lb ed="#B" n="21"/>Christo duae substantiae, sed una persona. In tro 
      <lb ed="#B" n="22"/>nitate alius atque alius, non aliud atque aliud, i 
      <lb ed="#B" n="23"/>salvatore aliud atque aliud, non alius atque alius 
      <lb ed="#B" n="24"/>Alia est substantia divinitatis, alia humanitatis, sec 
      <lb ed="#B" n="25"/>tamen deitas et humanitas non alter et alter, sed 
      <lb ed="#B" n="26"/>unus idemque Christus, unus idemque DEI Filius 
      <lb ed="#B" n="27"/>sicut in homine aliud caro, aliud anima, sed anim 
      <lb ed="#B" n="28"/>et caro unus idemque homo. In Chalced. synodi 
      <lb ed="#B" n="29"/>exclamarunt patres, quorum numerus fuit 630: and 
      <lb ed="#B" n="30"/>thema dividenti et confundenti, dividenti scilice 
      <lb ed="#B" n="31"/>personam et confundenti naturas, quia naturae sunt 
      <lb ed="#B" n="32"/>inconfuse unitae, ut inseparabiliter distinquantur 
      <lb ed="#B" n="33"/>Gal. lib. 3. de arcan. c. 2: Est unio inconfus 
      <lb ed="#B" n="34"/>propter naturarum dualitatem et distinctio indivulse 
      <lb ed="#B" n="35"/>propter personae unitatem. Sicut tres divinae 
      hy<lb ed="#B" n="36" break="no"/>postases sunt unus Deus, sic tria haec, divinitae 
      <lb ed="#B" n="37"/>anima et corpus, constituunt unum Christum Gala 
      <lb ed="#B" n="38"/>d. I. 7. Quia λόγου ὑπόσιασις facta est carni 
      <lb ed="#B" n="39"/>ὑπόστασις, ideo caro per unionem modum subsistend 
      <lb ed="#B" n="40"/>illocalem est sortita. Natura humana subsistit? 
      <lb ed="#B" n="41"/>αὑτῷ τῷ Λόγῳ, aut localiter aut illocaliter. Non 
      <lb ed="#B" n="42"/>prius, quia alias unio foret localis. Ergo posteriu 
      <lb ed="#B" n="43"/>et per consequens accepit hinc illocalem supernatu 
      <lb ed="#B" n="44"/>ralem et sublimissimum in ipso 1ῷ Λόγῳ praesentia 
      <lb ed="#B" n="45"/>modum, qui est personalis, unde nullibi et nuspiam 
      <lb ed="#B" n="46"/>est ὁ Λόγος, ubi non praesentissimam sibi habeat 
      <lb ed="#B" n="47"/>suam carnem, quippe personaliter sibi unitam 
      <lb ed="#B" n="48"/>Quamvis ergo ἐνσάρκωσις in solo Mariae matris 
      vir<lb ed="#B" n="49" break="no"/>ginis utero sit facta extra uterum matris, ac 
      corpu<lb ed="#B" n="50" break="no"/>Christi tempore conceptionis et gestationis juxta 
      <lb ed="#B" n="51"/>situm naturalem et propinquitatem localem not 
      <lb ed="#B" n="52"/>fuerit, tamen, cum terminus assumtionis et unionis 
      <lb ed="#B" n="53"/>non sit locus aliquis, sed ipsa ὑπόστασις τοῦ Λόγο 
      <lb ed="#B" n="54"/>quia est illocalis et altissime omnia locorum διαστή¬ 
      <lb ed="#B" n="55"/>uara transscendit, ideo in hac unione et per hanc 
      <lb ed="#B" n="56"/>unionem caro Christi modum subsistendi illocalem 
      <lb ed="#B" n="57"/>est sortita. Neque enim humana natura, quatenus 
      <lb ed="#B" n="58"/>unita in loco habet suam ὑπαρξιν, sed in Aόγῳ, ne 
      <lb ed="#B" n="59"/>que respectu hujus vel illius loci Aόyos carnem sibi 
      <lb ed="#B" n="60"/>habet praesentem, sed in ipsa sua ὑποσιάσει inquam 
      <!--610.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>est evecta, alias unio foret localis et mutabilis 
      <lb ed="#B" n="62"/>Sortita est εἶναι suum hypostaticum ἐν αὐτῷ τῷ 
      <lb ed="#B" n="63"/>4όγῳ, ergo etiam peculiarem subsistendi modum ad 
      <lb ed="#B" n="64"/>personalem actum. Et quia Λόγου ὑπόστασις eo 
      <lb ed="#B" n="65"/>modo facta est carnis ὑπόστασις, ut non desierit 
      <lb ed="#B" n="66"/>esse quod erat, videlicet humana natura, inde jam 
      <lb ed="#B" n="67"/>oritur distinctio inter actum naturalem et persona 
      <lb ed="#B" n="68"/>lem, quaedam enim de Christo homine praedicantur 
      <lb ed="#B" n="69"/>secundum actum naturalem, quae scilicet ex 
      prim<lb ed="#B" n="70" break="no"/>cipiis naturae humanae constitutivis oriuntur, e 
      <lb ed="#B" n="71"/>quae cum omnibus hominibus habet communia 
      <lb ed="#B" n="72"/>quaedam secundum actum personalem, quae scilices 
      <lb ed="#B" n="73"/>ratione unionis personalis ipsi competunt, illa natu 
      <lb ed="#B" n="74"/>raliter secundum essentiam, haec personaliter 
      secun<lb ed="#B" n="75" break="no"/>dum exsistentiam ipsi competunt. Falsum enim est 
      <lb ed="#B" n="76"/>quod nonnulli disputant, personaliter non posse dici 
      <lb ed="#B" n="77"/>nisi de persona. At subsistere in –όyῳ 
      praedica<lb ed="#B" n="78" break="no"/>tur de assumta carne non essentialiter, non 
      acciden<lb ed="#B" n="79" break="no"/>taliter. Ergo personaliter. Quia Λόγου ὑπόστασι. 
      <lb ed="#B" n="80"/>est facta carnis ὑπόστασις, ideo Aόγoς cum propria 
      <lb ed="#B" n="81"/>sua carne est secunda trinitatis persona, cum enim 
      <lb ed="#B" n="82"/>assumta natura non seorsim subsistat nec peculis 
      <lb ed="#B" n="83"/>rem constituat personam, sed in unitatem 
      persona<lb ed="#B" n="84" break="no"/>τοῦ Λγου evecta, qui in utraque natura, divina et 
      <lb ed="#B" n="85"/>humana, subsistens est secunda trinitatis persona 
      <lb ed="#B" n="86"/>ideo piissime creditur et rectissime dicitur assum 
      <lb ed="#B" n="87"/>tam naturam personaliter ad trinitatem pertinere 
      <lb ed="#B" n="88"/>quia personaliter pertinet ad Aόγoν, qui est secunda 
      <lb ed="#B" n="89"/>persona trinitatis, ac ut personaliter non est extra 
      <lb ed="#B" n="90"/>Λόγου hypostasin, ita quoque personaliter non es 
      <lb ed="#B" n="91"/>extra trinitatem. Ambrosius de resurrect: Non est 
      <lb ed="#B" n="92"/>despicienda carnis humande natura, quae in sanctae 
      <lb ed="#B" n="93"/>trinitatis consortium per Dominum Christum 
      in<lb ed="#B" n="94" break="no"/>gredi meruit, puta personaliter. August. de bono 
      <lb ed="#B" n="95"/>persev. e. 24: Qui suscepit et quod suscepit, est una 
      <lb ed="#B" n="96"/>in trinitate persona. Confer D. Chemnicium de dua 
      <lb ed="#B" n="97"/>bus natur. c. 27. Sane Beza volum. 2. fol. 275. 
      <lb ed="#B" n="98"/>disputat, naturam assumtam manere in unione extro 
      <lb ed="#B" n="99"/>trinitatem, ac nostris ecclesiis Svenefeldianismum 
      <lb ed="#B" n="100"/>objicit. Sed resp. non essentialiter, sed 
      personali<lb ed="#B" n="101" break="no"/>ter facta est trinitati interna. Qui carnem assum 
      <lb ed="#B" n="102"/>tam secludit a consortio trinitatis, eandem secludit 
      <lb ed="#B" n="103"/>a consortio Verbi. 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e3604">
               <lb ed="#B" n="104"/>122. Antithesis. Duo cavenda hic sunt errorum 
      <lb ed="#B" n="105"/>praecipitia. Eutychiana naturarum confusio et 
      Ne<lb ed="#B" n="106" break="no"/>storiana personae divulsio. Ad prius declinarunt 
      <lb ed="#B" n="107"/>Timotheani, qui docebant unionem factam esse 
      con<lb ed="#B" n="108" break="no"/>persione deitatis in humanitatem, et quotquot 
      Euty<lb ed="#B" n="109" break="no"/>chem secuti sunt; ad posterius declinavit 
      Samosate<lb ed="#B" n="110" break="no"/>nus, qui docuit Verbum divinum habitasse in homine 
      <lb ed="#B" n="111"/>sicut in quovis alio propheta, et quotquot Nestorium 
      <lb ed="#B" n="112"/>unt secuti. Vide librum Schroederi de Eutychianisme 
      <lb ed="#B" n="113"/>et Nestorianismo, disputationes D. Rungii de 
      Euty<lb ed="#B" n="114" break="no"/>chianismo et Nestorianismo etc. Sed praetermissis 
      <lb ed="#B" n="115"/>veterum erroribus nostri temporis ἐτεροδιδασκαλίας 
      <lb ed="#B" n="116"/>circa hoc doctrinae caput enumerabimus. 1. 
      Ponti<lb ed="#B" n="117" break="no"/>ficii circa unionis formale a veritatis tramite abeunt. 
      <lb ed="#B" n="118"/>1. dum communicationem ὑποστάσεως exclusive 
      ac<lb ed="#B" n="119" break="no"/>cipiunt, ut opponatur communicationi naturarum et 
      <lb ed="#B" n="120"/>idiomatum. Bellarmin. libr. 3. de Christo c. 8. 8. 
      <!--611.xml-->
      <pb ed="#B" n="504"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>his igitur: Unio hypostatica consistit in communt 
      <lb ed="#B" n="2"/>catione subsistentiae Verbi, non in communicatione 
      <lb ed="#B" n="3"/>attributorum deitatis. Et postea §. 3: Unio facti 
      <lb ed="#B" n="4"/>est per communicationem ejus, quod est proprium 
      <lb ed="#B" n="5"/>Filii, non ejus, quod est commune aliis personis 
      <lb ed="#B" n="6"/>sed sola subsistentia est Filii propria, attributo 
      <lb ed="#B" n="7"/>autem omnia essentialia communia sunt omnibus 
      <lb ed="#B" n="8"/>tribus personis. Ergo unio hypostatica facta est 
      <lb ed="#B" n="9"/>per communicationem solius subsistentiae. Similis 
      <lb ed="#B" n="10"/>occurrunt apud Busaeum contra Gerlachium c. 
      <lb ed="#B" n="11"/>thes. 35, ubi vocat unionem subsistentialem, 
      no<lb ed="#B" n="12" break="no"/>quod ex duabus naturia una fiat subsistentia, 
      se<lb ed="#B" n="13" break="no"/>quia haec unio nihil aliud quam subsistentiam tri 
      <lb ed="#B" n="14"/>buat humanitati unitae. Contra 1. in Christo 
      die<lb ed="#B" n="15" break="no"/>tur habitare tota plenitudo deitatis Coloss. 2, v.. 
      <lb ed="#B" n="16"/>ac dicuntur in ipso reconditi omnes thesauri 
      sapien<lb ed="#B" n="17" break="no"/>tiae et scientiae v. 3; ergo non solius subsistentiae 
      <lb ed="#B" n="18"/>peclusa natura et attributis divinis communicati 
      <lb ed="#B" n="19"/>facta; 2. proprius et immediatus effectus non debe 
      <lb ed="#B" n="20"/>opponi suae causae. Atqui communicatio idioma 
      <lb ed="#B" n="21"/>tum ad communicationem hypostaseos habet se ut 
      <lb ed="#B" n="22"/>proprius et immediatus effectus ad suam causam, ut 
      <lb ed="#B" n="23"/>postea ostendemus; 3. hypostasis Λόγου non es 
      <lb ed="#B" n="24"/>aliquid realiter diversum a natura divina 10ῦ Aόγο 
      <lb ed="#B" n="25"/>et essentialibus ejusdem proprietatibus; 4. si Aόγον 
      <lb ed="#B" n="26"/>ὑπόσιασις est carni communicata et non attributa 
      <lb ed="#B" n="27"/>divina, consequens est, hypostasin Aόγου et ejus 
      a<lb ed="#B" n="28" break="no"/>tributa esse opposita, quia opposita non sunt in uno 
      <lb ed="#B" n="29"/>3. argumento Bellarmini satisfieri potest per distii 
      <lb ed="#B" n="30"/>ctionem superius traditam inter naturam 
      divinan<lb ed="#B" n="31" break="no"/>consideratam absolute sive communiter et relati 
      <lb ed="#B" n="32"/>sive determinate cum 1ρόκῳ ὑπάρξεως. 2. Dum unio. 
      <lb ed="#B" n="33"/>nem per nudam sustentationem definiunt. Bellar. 
      <lb ed="#B" n="34"/>minus libr. 3. de incarn. c. 8. sub finem ac libi 
      <lb ed="#B" n="35"/>ejusdem c. 17. in fine scribit: Licet alicubi sit Ver 
      <lb ed="#B" n="36"/>bum, ubi non sit humanitas, tamen etiam ibi Verbus 
      <lb ed="#B" n="37"/>est homo, quia Verbum ibi exsistens sustentat 
      hu<lb ed="#B" n="38" break="no"/>manitatem uti suam et propriam licet alibi 
      exsisten<lb ed="#B" n="39" break="no"/>tem. Pro formali ergo unionis proponunt natura 
      <lb ed="#B" n="40"/>humanae in Filio Dei sustentationem. Quem Tho 
      <lb ed="#B" n="41"/>misticum errorem jam olim refellit Lutherus tom. 3 
      <lb ed="#B" n="42"/>Witenbergen. fol. 228. in majore Confess. et in 
      <lb ed="#B" n="43"/>libr. de conciliis. 3. Dum talibus similitudinibus 
      <lb ed="#B" n="44"/>unionis personalis mysterium declarant, quae illu 
      <lb ed="#B" n="45"/>penitus evacuant. Salmeron tom. 16. Disput. 2. in 
      <lb ed="#B" n="46"/>1. Joh. p. 155. unionem hypostaticam septem modis 
      <lb ed="#B" n="47"/>concipi posse docet: 1. est ut attractum in attrahent 
      <lb ed="#B" n="48"/>quemadmodum ferrum in magnete, intermedio ejus 
      <lb ed="#B" n="49"/>Spiritu; 2. ut subjicitur in cubjecto, quemadmodus 
      <lb ed="#B" n="50"/>sensitivum in intellectivo ac ut trigonum in tetra 
      <lb ed="#B" n="51"/>gono; 3. ut maxima polygonia in circulo, quio 
      <lb ed="#B" n="52"/>maxime rapitur ad alteram apeciem, nec per se, 
      <lb ed="#B" n="53"/>4. ut unitum in uniente; 5. ut duae arbores in cir 
      <lb ed="#B" n="54"/>culo insertae; 6. ut fluvius in mari, ad quod duci 
      <lb ed="#B" n="55"/>tur et quod ipsum capit; 7. ut vox in verbo et vo 
      <lb ed="#B" n="56"/>in charta, physica in Aristotele, artifex in imagine 
      <lb ed="#B" n="57"/>et ut filius patrio Galli matris Hispanae. 
      Bellar<lb ed="#B" n="58" break="no"/>minus libr. 3. de Christo c. 8. scripserat, carnem 
      <lb ed="#B" n="59"/>exsistere in Verbo ut brachium in corpore, sed in 
      <lb ed="#B" n="60"/>posterioribus editionibus expunxit. Ibidem confert ha¬ 
      <!--611.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>propositiones: Deus est mortuus et philosophus eat 
      <lb ed="#B" n="62"/>mortuus, et comparat hoc mysterium arbori, cui 
      <lb ed="#B" n="63"/>inseritur ramus alterius speciei. Quamvis vero recte 
      <lb ed="#B" n="64"/>moneat, utramque similitudinem deficere, tamen cum 
      <lb ed="#B" n="65"/>in ἀποδόσει posterioris similitudinis scribat: quod 
      <lb ed="#B" n="66"/>sicut arbor post insitionem sustentat ramum illum 
      <lb ed="#B" n="67"/>qui alioqui per se exsisteret: ita prorsus Verbum 
      <lb ed="#B" n="68"/>divinum instar magnae arboris susceperit 
      ramuscu<lb ed="#B" n="69" break="no"/>um humanae naturae mirabiliter sibi insertum 
      <lb ed="#B" n="70"/>praesertim cum proprium et immediatum unionis 
      <lb ed="#B" n="71"/>effectum, communicationem scilicet idiomatum, 
      prae<lb ed="#B" n="72" break="no"/>fracte neget, ideo Nestorianae παραστάσεως 
      dicam<lb ed="#B" n="73" break="no"/>illi propter has similitudines merito scribimus 
      <lb ed="#B" n="74"/>Jtraque enim similitudo multis modis deficit. 
      Prio<lb ed="#B" n="75" break="no"/>propterea: 1. quia philosophia et mors sunt du 
      <lb ed="#B" n="76"/>accidentia, quorum neutrum ad subsistentias 
      hom<lb ed="#B" n="77" break="no"/>nis pertinet; 2. in subjecto propositionis philoso 
      <lb ed="#B" n="78"/>phus est mortuus, non ponitur nomen suppositi: 
      <lb ed="#B" n="79"/>3. nec philosophia unitur personaliter cum natura 
      <lb ed="#B" n="80"/>quae moritur. Posterior propterea: 1. quia ramus 
      <lb ed="#B" n="81"/>arbori insertus non est perfecta arbor, sed tantum 
      <lb ed="#B" n="82"/>pars arboris; 2. ramus antequam insereretur, habe 
      <lb ed="#B" n="83"/>bat propriam subsistentiam, quorum neutrum di 
      <lb ed="#B" n="84"/>natura assumta dici potest; 3. ramus fit unum cum 
      <lb ed="#B" n="85"/>arbore, cui inseritur per σύμφυσιν et 
      agglutinatio<lb ed="#B" n="86" break="no"/>nem naturalem, non per ἔνωσιν ὑποστατικήν; 4. non. 
      <lb ed="#B" n="87"/>explicat haec similitudo actum personalem 
      natura<lb ed="#B" n="88" break="no"/>humanae, sed duntaxat effectus aliquis unioni 
      <lb ed="#B" n="89"/>Hujus loci est, quod Bellarminus libr. ejusd. c. 4. 
      <lb ed="#B" n="90"/>propositionem illam, Verbum caro factum est, 
      expli<lb ed="#B" n="91" break="no"/>cat per illas propositiones, Aaron a Deo factus es 
      <lb ed="#B" n="92"/>pontifex, David factus est rex. C. 15. Aόγον assu. 
      <lb ed="#B" n="93"/>mentem naturam humanam confert cum rege, qui 
      <lb ed="#B" n="94"/>Iinduit purpuram; c. 17. unionem duarum in Christo 
      <lb ed="#B" n="95"/>naturarum confert cum globi solaris et ipsius orbi 
      <lb ed="#B" n="96"/>unione. Quae omnia si probe observentur, facile 
      <lb ed="#B" n="97"/>ipparebit, verissime a b. Luthero nostro esse 
      pro<lb ed="#B" n="98" break="no"/>nuntiatum libr. de concil. tom. 7. Jenens. p. 251. 
      <lb ed="#B" n="99"/>in papatu multos esse Nestorianos. Vide disput.2 
      <lb ed="#B" n="100"/>de gloria Dei §. 11. Longe vero rectius et 
      mode<lb ed="#B" n="101" break="no"/>stius scribit Alensis part. 3. quaest. 2. membr. 3: 
      <lb ed="#B" n="102"/>Cujusmodi sit haec communicatio, qua natura 
      hu<lb ed="#B" n="103" break="no"/>mana communicatur Verbo, non est hominis 
      defi<lb ed="#B" n="104" break="no"/>nire; ac Biel 1. sent. dist. 30. quaest. 4: Uni 
      <lb ed="#B" n="105"/>naturae humanae ad Verbum non solum ineffabilis 
      <lb ed="#B" n="106"/>est, sed etiam pro statu isto intellectui 
      incompre<lb ed="#B" n="107" break="no"/>hengibilis 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e3886">
               <lb ed="#B" n="108"/>123. 2. Calviniani: 1. unionem per 
      adjunctio<lb ed="#B" n="109" break="no"/>nem definiunt. Danaeus in exam. cont. Chemnicium 
      <lb ed="#B" n="110"/>§. 84: In illa unione natura tantum ad personam 
      <lb ed="#B" n="111"/>jam exsistentem et per se plene subsistentem fui 
      <lb ed="#B" n="112"/>adjuncta. Polanus in Logicis et Goelenius in pro 
      <lb ed="#B" n="113"/>blem. log. quaest. 40: Caro est Aόyov adjunctum 
      <lb ed="#B" n="114"/>Martin. in exam. Spic. contra D. Mentz. p. 46. 
      <lb ed="#B" n="115"/>asserit, esse unionem accidentalem. (Contra 
      urgeam<lb ed="#B" n="116" break="no"/>tur fundamenta superius proposita.) Proferunt autem 
      <lb ed="#B" n="117"/>pro adstruenda hac opinione ejusmodi argumentum: 
      <lb ed="#B" n="118"/>Quicquid supervenit enti in actu exeistenti, est ejus 
      <lb ed="#B" n="119"/>accidens. Caro supervenit Aόyῳ enti in actu exet 
      <lb ed="#B" n="120"/>tenti. Ergo est ejus accidens. Praetermissis aliis 
      <!--612.xml-->
      <pb ed="#B" n="505"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>responsionis membris hic ad majorem respondemus 
      <lb ed="#B" n="2"/>per instantiam. Anima divinitus homini inspirat. 
      <lb ed="#B" n="3"/>supervenit enti in actu exsistenti Gen. 2, v. 7, 
      ne<lb ed="#B" n="4" break="no"/>tamen ejus accidens vel adjunctum dici potest. Li 
      <lb ed="#B" n="5"/>mitanda igitur major. Quicquid eo modo superveni 
      <lb ed="#B" n="6"/>enti in actu exsistenti, ut non constituat cum eo 
      <lb ed="#B" n="7"/>unum hyphistamenon, est ejus accidens; 2. definium 
      <lb ed="#B" n="8"/>per nudam sustentationem et gestationem carnis in 
      <lb ed="#B" n="9"/>Λόγου ὑποσιάσει. Beza in coll. Mompelg. p. 245. 
      <lb ed="#B" n="10"/>Nos dicimus, quod humanitas a Λόγῳ tantum et 
      <lb ed="#B" n="11"/>itentationem accipiat. Martyr. in Dial. fol. 16 
      <lb ed="#B" n="12"/>Pseudostereoma litera hhh i: In Christo sic unita 
      <lb ed="#B" n="13"/>sunt duae naturae, ut sit unum hyphistamenon, 
      ho<lb ed="#B" n="14" break="no"/>est, ut gestetur humana natura a Λόγῳ, sic ut 
      ain<lb ed="#B" n="15" break="no"/>inseparabiles naturae in tota aeternitate, et ut ho 
      <lb ed="#B" n="16"/>mana natura redigeretur in nihilum, nisi sic 
      susten<lb ed="#B" n="17" break="no"/>taretur ete. (Contra 1. gestatio et sustentatio es 
      <lb ed="#B" n="18"/>opus tantum ad extra, sed unio ratione termini es 
      <lb ed="#B" n="19"/>opus ad intra; 2. gestatio est actus duntaxat 
      secun<lb ed="#B" n="20" break="no"/>dus, at personalis unionis formale definiendum per 
      <lb ed="#B" n="21"/>actum primum; 3. gestatio est communis assumta 
      <lb ed="#B" n="22"/>carni cum reliquis creaturis, Actor. 17, v. 28. 
      <lb ed="#B" n="23"/>Hebraeor. 1, v. 3, non ergo exprimit mysteri 
      <lb ed="#B" n="24"/>hujus sublimitatem; 4. per nudam gestationem 
      <lb ed="#B" n="25"/>non efficeretur ὑπόστασις σύνθετος; 5. gestatio es 
      <lb ed="#B" n="26"/>actio communis toti trinitati, unio autem hyposta 
      <lb ed="#B" n="27"/>tica facta est in sola persona Filii Dei, in qua 
      <lb ed="#B" n="28"/>ipsius humana natura subsistit. non in persona 
      <lb ed="#B" n="29"/>Patris aut Spiritus s. Confer Disput. 7. de glo 
      <lb ed="#B" n="30"/>ria Dei.) 3. Christum dicunt esse totum integrale 
      <lb ed="#B" n="31"/>σύνολον ex duabus naturis tanquam partibus inte 
      <lb ed="#B" n="32"/>grantibus constitutum, sicut pedes et homo 
      unun<lb ed="#B" n="33" break="no"/>integrale constituunt. Keckerman. in System. Io 
      <lb ed="#B" n="34"/>gic. p. 197. 198. (Contra 1. nullum totum συνόλος 
      <lb ed="#B" n="35"/>est in parte sua integrali, homo enim non est in 
      <lb ed="#B" n="36"/>pedibus, sed Aόγος dicitur in carne manifestatur 
      <lb ed="#B" n="37"/>Ergo Aόγος et homo non constituunt totum 
      inte<lb ed="#B" n="38" break="no"/>grale; 2. nullus pes, nullus ventriculus potest 
      die<lb ed="#B" n="39" break="no"/>factus homo. At Filius Dei factus est homo, et 
      hom<lb ed="#B" n="40" break="no"/>factus est Dei Filius. Ergo homo assumtus et Aόγos 
      <lb ed="#B" n="41"/>non constituunt totum integrale; 3. totus homo non 
      <lb ed="#B" n="42"/>est totaliter in pedibus, at totus AAόγος est in tota 
      <lb ed="#B" n="43"/>carne assumta, et tota caro est in toto Aόγφ. 
      Da<lb ed="#B" n="44" break="no"/>mascenus lib. 3. c. 6: ὅλον ὅλος ἀνέλαβέ με καὶ ὅλ 
      <lb ed="#B" n="45"/>ὅλος ἡνώθη); 4. duas naturas statuunt unum οὐσιῶδες 
      <lb ed="#B" n="46"/>sive essentiale, Keckerman. ibid. (contra urgeantu. 
      <lb ed="#B" n="47"/>fundamenta superius proposita, quibus demonstravi 
      <lb ed="#B" n="48"/>mus, unionem illam non esse οὐσιώδη sive 
      essentia<lb ed="#B" n="49" break="no"/>lem); 5. negant unionem esse factam ad constituer 
      <lb ed="#B" n="50"/>dum unum ὑφιστάμενον, Danaeus contra Chemnicium 
      <lb ed="#B" n="51"/>p. 83. Contrarium demonstravimus Disputat. d. §. 11. 
      <lb ed="#B" n="52"/>6. negant hypostaseos communicationem, Grabiu 
      <lb ed="#B" n="53"/>contra Hunnium de persona Christi p. 49. Alsted. in. 
      <lb ed="#B" n="54"/>Theolog. polem. p. 155: Hypostasis Λόγου accurat. 
      <lb ed="#B" n="55"/>loquendo non est communicata carni, hoc est effuse 
      <lb ed="#B" n="56"/>in ipsam, aed haec per οἰκείωσιν, hoc est per 
      ap<lb ed="#B" n="57" break="no"/>propriationem in illa cubsistit, sicut surculus in 
      ar<lb ed="#B" n="58" break="no"/>bore subeistit. ** Wendelinus libr. 1. Christ. thec 
      <lb ed="#B" n="59"/>log. c. 16. p. 259: Quia assumtio humanae 
      natura<lb ed="#B" n="60" break="no"/>ad ὑnόστασιν τοῦ Λόγου consistere potest absquei 
      <!--612.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>communicatione hypostaseos, sufficit sustentatio 
      hu<lb ed="#B" n="62" break="no"/>manae naturae hypostatica seu personalis, per quam 
      <lb ed="#B" n="63"/>ὑπόστασις 1οὖ Λόγου sit homo; p. 260. 261. 4* 
      Utun<lb ed="#B" n="64" break="no"/>tur vero contra hypostaseos communicationem 
      tal<lb ed="#B" n="65" break="no"/>argumento. Subsistentia non differt realiter ab es 
      <lb ed="#B" n="66"/>nentia. Si ergo infinita Aόγου subsistentia carni 
      <lb ed="#B" n="67"/>communicata, utique etiam ratione essentiae erit 
      infi<lb ed="#B" n="68" break="no"/>nita. Respondemus: valet hoc de subsistentia personal 
      <lb ed="#B" n="69"/>propria, non de subsistentia personali ab alio 
      com<lb ed="#B" n="70" break="no"/>municata. Subsistentia personalis, qua caro in Λόγῳ 
      <lb ed="#B" n="71"/>ubsistit, non est ipsi propria, sed duntaxat 
      commu<lb ed="#B" n="72" break="no"/>nicata, ideoque realiter differt ab essentia carnis 
      <lb ed="#B" n="73"/>Vide Disp. d. §. 13. ** Ipse Polanus lib. 6. 
      Syn<lb ed="#B" n="74" break="no"/>tagm. c. 16. ὑποσιάσεως communicationem aliquot 
      <lb ed="#B" n="75"/>argumentis probat et objectiones haereticorum solvit. 
      <lb ed="#B" n="76"/>Damasc. lib. 3. de orth. fid. c. 2: αἱ τὸς ὁ Λόγος 
      <lb ed="#B" n="77"/>γενόμενος τῇ σαρκὶ ὑπόστασις. Quod per se et 
      na<lb ed="#B" n="78" break="no"/>turaliter habet propriam hypostasin, illud est 
      per<lb ed="#B" n="79" break="no"/>sona. Quod communicatam ab alio habet 
      hyposta<lb ed="#B" n="80" break="no"/>sin, id quidem non persona, sed tamen ἐνυπόστατον 
      <lb ed="#B" n="81"/>et personatum est;** 7. negant humanam naturam 
      <lb ed="#B" n="82"/>issumtam εἰς θεόlmα ac personam non naturam 
      <lb ed="#B" n="83"/>τοῦ Mόγου dicunt incarnatam. Contrarium 
      osten<lb ed="#B" n="84" break="no"/>limus superius; 8. asserunt totum Aόγον ita esse in 
      <lb ed="#B" n="85"/>carne, ut sit etiam totus extra carnem. Circa quam 
      <lb ed="#B" n="86"/>assertionem in duas abeunt classes. Quidam et 
      <lb ed="#B" n="87"/>naturam et hypostasin Aόγου ita dicunt esse in 
      <lb ed="#B" n="88"/>carne, ut tamen sit etiam extra carnem. Zanch. 2. 
      <lb ed="#B" n="89"/>de nat. Dei c. 6. p. 157: Divina natura tota est in 
      <lb ed="#B" n="90"/>humana et tota etiam extra humanam naturam 
      <lb ed="#B" n="91"/>Herbornensis in Spicil. p. 78: Tota hypostasis Aόγο¬ 
      <lb ed="#B" n="92"/>est alibi, ubi caro non exsistit. Franc. Junius de 
      <lb ed="#B" n="93"/>fens. 1. Cathol. doctrina de trinit. contra Samosat 
      <lb ed="#B" n="94"/>fol. 20: Est ὑπόστασις Filii in corpore sibi adunato 
      <lb ed="#B" n="95"/>nimirum tota totaliter ut spiritus, est etiam extra 
      <lb ed="#B" n="96"/>corpus sibi adunatum nimirum totaliter aeque atque 
      <lb ed="#B" n="97"/>in corpore ut infinitus est, alioquin proprietatem 
      <lb ed="#B" n="98"/>spiritualem tolleret infinitas, quod nemo hominum 
      <lb ed="#B" n="99"/>nedum philosophus, si capit, sentiet. Quidam 
      con<lb ed="#B" n="100" break="no"/>cedunt, hypostasin Aöyov non esse extra cuam 
      car<lb ed="#B" n="101" break="no"/>nem, interim naturam divinam τοῦ Λόγου dicunt esse 
      <lb ed="#B" n="102"/>extra suam carnem propter infinitatem. Sohnius in 
      <lb ed="#B" n="103"/>exeg. August. Confess. tom. 2. p. 207: ὁ Λόγος non 
      <lb ed="#B" n="104"/>est extra humanam naturam, neque humana nature 
      <lb ed="#B" n="105"/>est extra Λόγον, quia una hypostasis est τοῦ Λόγοι 
      <lb ed="#B" n="106"/>assumentis et humanae naturae assumtae, sed di 
      <lb ed="#B" n="107"/>vina natura 1οῦ Λόγου propter infinitatem est extro 
      <lb ed="#B" n="108"/>suam carnem. Sin de utriusque, hoc est Λόγoν 
      <lb ed="#B" n="109"/>assumentis et naturae assumtae essentia et naturo 
      <lb ed="#B" n="110"/>quaeritur, tum Aόγος idem et totus est intro et 
      <lb ed="#B" n="111"/>extra corpus suum. Nam divina essentia Filii eo 
      <lb ed="#B" n="112"/>timplicissima et infinita. ** Wendelinus lib. . 
      <lb ed="#B" n="113"/>Christ. theol. c. 16. p. 258: Divina Christi nalura 
      <lb ed="#B" n="114"/>intra ascumtam carnem non ita est, ut eimul extro 
      <lb ed="#B" n="115"/>eam non sit.** Wetzelius Disput. 9. thes. 12. ad 
      <lb ed="#B" n="116"/>quaestionem, an post factam unionem Λόγος sit 
      ex<lb ed="#B" n="117" break="no"/>tra suam carnem, respondet, ut duplex est 
      praesen<lb ed="#B" n="118" break="no"/>tia, una humanitatis ad Λόγον et τοῦ Λóγου ad 
      <lb ed="#B" n="119"/>carnem, altera Christi ad creaturas, ita etiam duplea 
      <lb ed="#B" n="120"/>extra. Non est extra carnem praesentia prima, est 
      <!--613.xml-->
      <pb ed="#B" n="506"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>vero extra carnem altera et haec non tollit unionem 
      <lb ed="#B" n="2"/>Recte quidem statuit in mutua naturarum unione e 
      <lb ed="#B" n="3"/>περιχωρήσει personali rejiciendum esse Nestorianum 
      <lb ed="#B" n="4"/>illud extra, sed de praesentia Christi θεανθρώποι 
      <lb ed="#B" n="5"/>apud creaturas minus recte sentit. Si enim union 
      <lb ed="#B" n="6"/>personali per se illud rò extra repugnat, non potes 
      <lb ed="#B" n="7"/>id mutari ullo ad creaturas respectu, quia nulla crea 
      <lb ed="#B" n="8"/>tura potest unionem personalem divellere, nec potes 
      <lb ed="#B" n="9"/>ulla creatura Λόγῳ esse propior vel vicinior sua 
      <lb ed="#B" n="10"/>carne. Opponimus autem Nestoriano illi extra: i 
      <lb ed="#B" n="11"/>definitionem unionis hypostaticae ab apostolo 
      tradi<lb ed="#B" n="12" break="no"/>tam, quod tota plenitudo deitatis habitet in assumte 
      <lb ed="#B" n="13"/>carne. At si Λόγoς totus ita est in carne, ut etiam 
      <lb ed="#B" n="14"/>totus sit extra carnem, non amplius dici poterit 
      <lb ed="#B" n="15"/>quod tota plenitudo deitatis habitet in carne; 2. de 
      <lb ed="#B" n="16"/>nominationem Aίγου extra carnem. Quod est extra 
      <lb ed="#B" n="17"/>carnem, ἄσαρκον est, non ἔνσαρκον. Ergo ὁ Λόγο 
      <lb ed="#B" n="18"/>quatenus post factam incarnationem fingitur esse 
      <lb ed="#B" n="19"/>extra carnem, non erit ἔνσαρκoę, sed ἄσαρκος, non 
      <lb ed="#B" n="20"/>erit persona σύνθειoς, sed simplex. Ergo nec homo 
      <lb ed="#B" n="21"/>3. comparationem cum animato corpore. Sicui 
      <lb ed="#B" n="22"/>durante unione corporis et animae in homine anims 
      <lb ed="#B" n="23"/>non est extra suum corpus, nec corpus extra 
      suam<lb ed="#B" n="24" break="no"/>animam, sed σῶμά ἐστιν ἔμιψυχον, καὶ ψυχή ἐστιν ἐν 
      <lb ed="#B" n="25"/>σώματος, sic durante unione divinae et humana 
      <lb ed="#B" n="26"/>naturae in Christo Aόγoς non est extra carnem, ne 
      <lb ed="#B" n="27"/>caro extra Λόγον. Cyrillus Epist. 10: Verbum 
      car<lb ed="#B" n="28" break="no"/>factum non sicut in sanctis habitat, sed talem sib 
      <lb ed="#B" n="29"/>efficit inhabitationem, qualem et hominis anima cùm 
      <lb ed="#B" n="30"/>proprio creditur habere corpore; 4. absurdi 
      con<lb ed="#B" n="31" break="no"/>secutionem. Si Aόγοę esset extra carnem, totus esses 
      <lb ed="#B" n="32"/>extra carnem, quia est ἀμέριστος. At si totus esse 
      <lb ed="#B" n="33"/>extra carnem, solveretur unio, quia πᾶν πλήρωμα 
      <lb ed="#B" n="34"/>τῆς θεότηιος ἐνοικεῖ. Si ὑπόστασις Λόγου non est 
      <lb ed="#B" n="35"/>extra carnem propter unionem personalem, natura 
      <lb ed="#B" n="36"/>autem divina τοῦ ιόγου est extra carnem propter 
      <lb ed="#B" n="37"/>infinitatem, sequetur inter personam Filii DEI e 
      <lb ed="#B" n="38"/>humanitatem esse unionem personalem, inter 
      naturan<lb ed="#B" n="39" break="no"/>autem divinam rou Aόyov et humanam nullam ess 
      <lb ed="#B" n="40"/>unionem. Si Aöyos aliquibus in locis est extra 
      <lb ed="#B" n="41"/>suam carnem, habebimus duplicem Λόγον, ἔνσαρκος 
      <lb ed="#B" n="42"/>καὶ ἄσαρκoν, incarnatum et extra carnem. Si propte 
      <lb ed="#B" n="43"/>essentiae divinae infinitatem Aόγου natura dicendi 
      <lb ed="#B" n="44"/>est extra carnem, idem de persona affirmandum erit 
      <lb ed="#B" n="45"/>cum et ipsa infinita sit. Vel si hypostasis Aόγον 
      <lb ed="#B" n="46"/>non obstante ejus infinitate recte negatur esse extra 
      <lb ed="#B" n="47"/>carnem, consequens erit etiam divinam naturam 
      <lb ed="#B" n="48"/>roυ Aoyov non esse extra carnem, vel eam esse 
      fin<lb ed="#B" n="49" break="no"/>tam erit dicendum. Keckerman. System. theolog 
      <lb ed="#B" n="50"/>p. 81. huic argumento responsionem quaerens eo 
      <lb ed="#B" n="51"/>absurditatis prolabitur, ut neget personam ess 
      <lb ed="#B" n="52"/>infinitam; 5. paritatis rationem. Ut post factam 
      <lb ed="#B" n="53"/>incarnationem Aόγος non est extra suam deita 
      <lb ed="#B" n="54"/>tem, ita etiam non est extra assumtam hums 
      <lb ed="#B" n="55"/>nitatem. Ratio est, quia non unius tantum ne 
      <lb ed="#B" n="56"/>turae, sed utriusque est hypostasis ac deitas et 
      <lb ed="#B" n="57"/>humanitas personaliter unitae in ea subsistu 
      <lb ed="#B" n="58"/>ἀδιαστάτως καὶ ἀδιασπάστως. Confer Disputat. 
      <lb ed="#B" n="59"/>de gloria Dei §. 14. 9. Talibus similitudinibu 
      <lb ed="#B" n="60"/>unionem declarant, quae mysterium ejus penitu¬ 
      <!--613.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>evacuant, utpote de planeta affixo suo orbi, de 
      <lb ed="#B" n="62"/>semma inclusa annulo, de clavo affixo rotae, de 
      <lb ed="#B" n="63"/>Antuerpia adjacente mari, de linea tangente circu 
      <lb ed="#B" n="64"/>lum in uno puncto, de capite et pedibus unitis, d 
      <lb ed="#B" n="65"/>cairboris trunco et radice, de calamo scriptorio et 
      <lb ed="#B" n="66"/>scriptore, quales similitudines complures ex 
      Calvi<lb ed="#B" n="67" break="no"/>nianis collegit Frider. Petri in suo Nestorianismo 
      <lb ed="#B" n="68"/>p. 166. Contra: Quaecunque unio non est totius 
      <lb ed="#B" n="69"/>cum toto, ea inepta est ad unionem personalem 
      <lb ed="#B" n="70"/>adumbrandam, quippe qua totus Aόγος totam 
      hu<lb ed="#B" n="71" break="no"/>nanitatem assumtam sibi univit. At in adductis 
      <lb ed="#B" n="72"/>exemplis non est unio totius cum toto, sed 
      <lb ed="#B" n="73"/>cotius cum parte, ac proinde unio partialis et 
      <lb ed="#B" n="74"/>accidentalis, non personalis καθ᾽ ὑπόσιασιν. 
      Con<lb ed="#B" n="75" break="no"/>ser Disputat. d. §. 18. Musculus in comm 
      <lb ed="#B" n="76"/>Col. 2. utitur similitudine de daemonio et aemo 
      <lb ed="#B" n="77"/>niaco. Consimili sensu (inquit) adverbio hoc cor 
      <lb ed="#B" n="78"/>poraliter utimur, cum dicimus diabolus est 
      cor<lb ed="#B" n="79" break="no"/>poraliter in hoc homine, significare volentes ese 
      <lb ed="#B" n="80"/>eum, de quo sic loquimur, prorsus diabolicum, cum 
      <lb ed="#B" n="81"/>tamen diabolus specie sit incorporeus. Sic aposto 
      <lb ed="#B" n="82"/>lus de Christo praedicat, habitare in eo plenitudi 
      <lb ed="#B" n="83"/>nem deitatis corporaliter, hoc est esse eum non 
      ho<lb ed="#B" n="84" break="no"/>minem tantum, sed ipsissimum Deum omnem 
      dei<lb ed="#B" n="85" break="no"/>tatis plenitudinem in se habentem. Sed haec 
      simili<lb ed="#B" n="86" break="no"/>cudo parum distat a blasphemia, quamvis nobis 
      igno<lb ed="#B" n="87" break="no"/>tum non sit, Athanasium tom. 2. p. 363. unionem 
      <lb ed="#B" n="88"/>duarum naturarum in Christo conferre cum unione 
      <lb ed="#B" n="89"/>serpentis et daemonis Genes. 3. v. 1. 10. Negant ex 
      <lb ed="#B" n="90"/>unione naturarum et idiomatum communicationem 
      <lb ed="#B" n="91"/>sequi, ut apparebit inferius, tollunt ergo proprium 
      <lb ed="#B" n="92"/>unionis consequens. Nestorius unitatem personae 
      <lb ed="#B" n="93"/>se tolli constanter negavit, ut patet ex tom. 2 
      <lb ed="#B" n="94"/>Conc. p. 664. Augustin. epist. 95. et 96, sed a patri. 
      <lb ed="#B" n="95"/>bus Ephesinis nihilominus fuit damnatus, quia 
      nega<lb ed="#B" n="96" break="no"/>vit communicationem naturarum et proprietatum 
      <lb ed="#B" n="97"/>Respexerunt ergo patres non tam verba Nestorii 
      <lb ed="#B" n="98"/>quam id quod necessaria consequentia ex ejus 
      do<lb ed="#B" n="99" break="no"/>gmate colligitur. 11. Negant humanam Christi natu 
      <lb ed="#B" n="100"/>ram in ipsa ὑnοστάσει τοῦ Λόγου supra et extri 
      <lb ed="#B" n="101"/>omnem locum esse evectam, ac statuunt eam nullum 
      <lb ed="#B" n="102"/>prorsus alium per unionem et in ipsa Aόγου ὑnoσrò 
      <lb ed="#B" n="103"/>res exsistentiae modum habere praeter localem è 
      <lb ed="#B" n="104"/>naturalem, quem quis homo alius in sua 
      personali<lb ed="#B" n="105" break="no"/>tate obtinet. Sadeel in volum. Oper. theolog. p. 14. 
      <lb ed="#B" n="106"/>statuit, humanam naturam non subsistere ἐν αὐτο 
      <lb ed="#B" n="107"/>4όγῳ, quia subsistat tantum in loco localiter. Idem, 
      <lb ed="#B" n="108"/>repetit Pezelius contra Hunn. p. 279. Refutationem 
      <lb ed="#B" n="109"/>oppositam vide d. Disput. §. 15. 18. et 17. 12. Qui 
      <lb ed="#B" n="110"/>dam ex ipsis negant Christum esse Filium Dei 
      <lb ed="#B" n="111"/>secundum humanitatem personaliter sive per 
      unio<lb ed="#B" n="112" break="no"/>nem personalem. Piscator in notis ad collat. Vorsi 
      <lb ed="#B" n="113"/>p. 191. Paraeus in Iren. c. 28. art. 11. Vide d. 
      <lb ed="#B" n="114"/>Disp. §. 22. 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e4445">
               <lb ed="#B" n="115"/>124. 3. Vorstius inter Calvinianos et Photinianos 
      <lb ed="#B" n="116"/>est ἐπαμφοτερίζων, ideo etiam loco intermedio eum 
      <lb ed="#B" n="117"/>collocabimus. Is in exeg. apologet. c. 17. p. 88. 
      pu<lb ed="#B" n="118" break="no"/>tat, nullum esse errorem, ni quis divinam 10ῦ 
      Aoyo<lb ed="#B" n="119" break="no"/>ὑπόστασιν por arcanum aliquem influcum assumius 
      <lb ed="#B" n="120"/>humanitati communicatam esse existimet. Contri 
      <!--614.xml-->
      <pb ed="#B" n="507"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>1. talis influxus est actus duntaxat secundus; 
      <lb ed="#B" n="2"/>2. nullam introducit naturarum et idiomatum 
      com<lb ed="#B" n="3" break="no"/>municationem; 3. nec facit personam σύνθετον: 
      <lb ed="#B" n="4"/>4. nec propter eum Deus potest dici homo factus 
      <lb ed="#B" n="5"/>vel homo factus Deus, quia Deus etiam sanctis per 
      <lb ed="#B" n="6"/>arcanum influxum se communicat, qui tamen non 
      <lb ed="#B" n="7"/>sunt Deus 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e4482">
               <lb ed="#B" n="8"/>125. 4. Photiniani unionem duarum in Christo 
      <lb ed="#B" n="9"/>naturarum blaspheme irrident, unde horribili auda 
      <lb ed="#B" n="10"/>cia dicta Scripturae, quae de unionis mysterio 
      <lb ed="#B" n="11"/>loquuntur, in alienum sensum detorquent. 1. Dicti 
      <lb ed="#B" n="12"/>evangelici Johann. 1, vers. 14: Verbum 
      car<lb ed="#B" n="13" break="no"/>factum est, talem proferunt detorsionem: Verbum 
      <lb ed="#B" n="14"/>Illud erat caro, hoc est is, per quem DEUS 
      ro<lb ed="#B" n="15" break="no"/>luntatem suam nobis patefecit, qui propterea 
      Ver<lb ed="#B" n="16" break="no"/>bum dicitur, fuit homo omnibus miseriis ac dolori 
      <lb ed="#B" n="17"/>bus obnoxius, quia carnis nomine fragilitas 
      human<lb ed="#B" n="18" break="no"/>exprimitur Genes. 8, v. 3. 1. Petr. 1, v. 21. So. 
      <lb ed="#B" n="19"/>cinus contra Bellarmin. et Wiek. c. 5. p. 328. Frane 
      <lb ed="#B" n="20"/>Davides in Colloq. Transsylv. act. diei 9. litera, 
      <lb ed="#B" n="21"/>Catech. Racov. p. 107. Schmaltz. contra Disp. . 
      <lb ed="#B" n="22"/>Frantz. p. 64. Respondemus: s. non negamus verbum 
      <lb ed="#B" n="23"/>Lyένeτo posse quandoque verti ver fuit et exstitit, ut 
      <lb ed="#B" n="24"/>tamen praesupponat fieri Joh. 1, v. 6. Luc. 24, v. 19. 
      <lb ed="#B" n="25"/>sed ex eo non potest inferri etiam hoc loco eo sensu 
      <lb ed="#B" n="26"/>esse accipiendum, quia in aliis Scripturae locis signi 
      <lb ed="#B" n="27"/>ficat fieri Joh. 1, v. 3. c. 2, v. 9. ete.; 2. probare 
      <lb ed="#B" n="28"/>igitur debebant adversarii etiam hoc loco sic debere 
      <lb ed="#B" n="29"/>reddi, quod facere non possunt, nos autem contrarium 
      <lb ed="#B" n="30"/>ex aliis Scripturae locis huic ipsi parallelis 
      demon<lb ed="#B" n="31" break="no"/>stramus. Sic Galat. 4, v. 4. Filius Dei dicitur γ. 
      <lb ed="#B" n="32"/>νόμενος ἐκ γυναικός, factus sine natus ex mulieri 
      <lb ed="#B" n="33"/>non principium essendi ab ea et in ea simplicite 
      <lb ed="#B" n="34"/>accipiendo, quia secundum divinam naturam ante 
      <lb ed="#B" n="35"/>Mariam ab aeterno exstitit, sed humanam naturam 
      <lb ed="#B" n="36"/>in ea assumendo, quae cum in ipsam Λόγου ὑπόστε 
      <lb ed="#B" n="37"/>σιν sit assumta, ideo Filius Dei vere ex Maria natur 
      <lb ed="#B" n="38"/>dicitur Rom. 1, V. 3. Filius Dei est γενόμενος ἐ 
      <lb ed="#B" n="39"/>ση έόμαιος Λαβὶδ κατὰ σάρκα; 3. non negamus 
      carnen<lb ed="#B" n="40" break="no"/>in sacris literis quandoque significare fragilitatem 
      <lb ed="#B" n="41"/>et infirmitatem, sed semper eo sensu accipiendam 
      <lb ed="#B" n="42"/>negamus, quandoque enim significat naturam 
      hu<lb ed="#B" n="43" break="no"/>manam συνεκδοχικῶς, ut superius ostendimus 
      <lb ed="#B" n="44"/>4. concedimus etiam hoc loco consequenter et éne 
      <lb ed="#B" n="45"/>μένως fragilitatem humanam includi, quod scilice 
      <lb ed="#B" n="46"/>Dei Filius non solum naturam humanam, sed etiam 
      <lb ed="#B" n="47"/>infirmitates nostras, absque tamen peccato, susceperit 
      <lb ed="#B" n="48"/>quamvis Photiniani incommode huc referant locum 
      <lb ed="#B" n="49"/>Genes. 6. v. 3, cum ibi non de fragilitate, sed per 
      <lb ed="#B" n="50"/>versitate humana agatur), sed negamus ἀμέσως e 
      <lb ed="#B" n="51"/>πρώιως, nedum unice ac solitarie de illa fragilitate 
      <lb ed="#B" n="52"/>Johannem hoc loco agere; 5. addit enim evange 
      <lb ed="#B" n="53"/>lista, quod Aόγος ita sit factus caro, ut habitaveris 
      <lb ed="#B" n="54"/>inter homines, qui viderint ejus gloriam, non 
      vul<lb ed="#B" n="55" break="no"/>garem, sed tanquam unigeniti a Patre, qua vod 
      <lb ed="#B" n="56"/>aeternus Dei Filius notatur. Manifestavit autem 
      <lb ed="#B" n="57"/>gloriam suam ante profundam illam humiliationem 
      <lb ed="#B" n="58"/>usque ad mortem crucis Philip. 2, v. 9; 6. in 
      sul<lb ed="#B" n="59" break="no"/>jecto hujus propositionis repetendae sunt praeceden 
      <lb ed="#B" n="60"/>tes partes descriptionis. Illo Aöyos, qui erat in 
      <!--614.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>principio apud Deum, qui est verus cum Patro 
      <lb ed="#B" n="62"/>Deus, per quem omnia facta sunt, in temporis 
      <lb ed="#B" n="63"/>plenitudine σὰρξ ἐγένετο, hoc est verus homo anima 
      <lb ed="#B" n="64"/>et corpore constans; 7. quam esse veram, propriam 
      <lb ed="#B" n="65"/>et genuinam hujus loci interpretationem, patet et 
      <lb ed="#B" n="66"/>parallelis Scripturae locis unionis mysterium 
      descri<lb ed="#B" n="67" break="no"/>bentibus 1. Timoth. 3, v. 16. Hebr. 2. v. 14. et 16. 
      <lb ed="#B" n="68"/>8. postquam evangelista dixerat ὁ όγος σὰρξ ἐγε¬ 
      <lb ed="#B" n="69"/>vero, non amplius in toto evangelio salvatorem 
      <lb ed="#B" n="70"/>nostrum vocat Aόγον, sed vel Jesum vel Christum 
      <lb ed="#B" n="71"/>vel filium hominis, ut intelligatur, quod Λόγου 
      ap<lb ed="#B" n="72" break="no"/>pellatione ipsum exprimere voluerit, quatenus etiam 
      <lb ed="#B" n="73"/>ante incarnationem fuit Verbum et non solum ea 
      <lb ed="#B" n="74"/>ratione, quod voluntatem Patris coelestis nobis in 
      <lb ed="#B" n="75"/>tempore manifestavit, sed quia ab aeterno est a Dec 
      <lb ed="#B" n="76"/>genitus. Vide loc. de Deo Patre et Filio §. 30. 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e4639">
               <lb ed="#B" n="77"/>126. 2. Dicti apostolici Coloss. 2. v. 9: In 
      <lb ed="#B" n="78"/>Christo habitat tota plenitudo deitatis σωματικῶς 
      <lb ed="#B" n="79"/>hanc proferunt interpretationem, quod in doctrin 
      <lb ed="#B" n="80"/>Christi voluntas Dei plene et integre nobis st 
      <lb ed="#B" n="81"/>nanifestata. Schmaltz. contra Frantz. p. 67. 
      Ca<lb ed="#B" n="82" break="no"/>cech. Racov. p. 154. Ostorod. in Disput. contra 
      <lb ed="#B" n="83"/>Tradelium part. 2. c. 11. p. 195. urgent connexio. 
      <lb ed="#B" n="84"/>nem textus, quia in antecedentibus agitur de doctrina 
      <lb ed="#B" n="85"/>Christi, quibus hoc dictum αἰτιολογικῶς subjungitur. 
      <lb ed="#B" n="86"/>Conferunt Ephes. 4. v. 20. Hebr. 13, v. 8. et 8. 
      <lb ed="#B" n="87"/>Respond. 1. connexio textus per nostram interpre 
      <lb ed="#B" n="88"/>tationem non labefactatur. Inde enim atque ideo 
      <lb ed="#B" n="89"/>Filius Dei consilium et voluntatem Patris de nostra 
      <lb ed="#B" n="90"/>salute nobis plene manifestavit, quia est in sini 
      <lb ed="#B" n="91"/>Patris Joh. 1, v. 18; quia est verus Dei Filius 
      <lb ed="#B" n="92"/>qui solus novit Patrem Matth. 11, v. 27; qui es 
      <lb ed="#B" n="93"/>verus Deus, in quo juxta naturam humanam tota 
      <lb ed="#B" n="94"/>plenitudo deitatis habitat; 2. omnis plenitudo 
      dei<lb ed="#B" n="95" break="no"/>catis non est voluntas DEI revelata, quia hic ea 
      <lb ed="#B" n="96"/>parte cognoscimus 1. Corinth. 13, v. 9, sed 
      signifi<lb ed="#B" n="97" break="no"/>cat perfectissimam Dei essentiam. Videt Eniedinus 
      <lb ed="#B" n="98"/>perquam durum esse θεöryroς plenitudinem de 
      <lb ed="#B" n="99"/>voluntatis divinae patefactione accipere, ideo sine 
      <lb ed="#B" n="100"/>ullo argumento fingit incuria librariorum scriptum 
      <lb ed="#B" n="101"/>fuisse θεότητος pro θειόrηiος; 3. doctrinis et 
      tradi<lb ed="#B" n="102" break="no"/>tionibus hominum opponitur non modo Christ 
      <lb ed="#B" n="103"/>doctrina, quam Christi nomine accipere itidem 
      <lb ed="#B" n="104"/>coactum est, sed ipse Christus, quippe qui est capu 
      <lb ed="#B" n="105"/>nostrum, fons omnis salutaris sapientiae ad vitam 
      <lb ed="#B" n="106"/>aeternam necessariae, ex quo omnes notitiae 
      divina<lb ed="#B" n="107" break="no"/>rivuli in ecelesiam derivantur; 4. notanter addis 
      <lb ed="#B" n="108"/>apostolus, quod in Christo habitet plenitudo 
      deitati<lb ed="#B" n="109" break="no"/>σωματικῶς, ut vel habitaculum vel modus 
      inha<lb ed="#B" n="110" break="no"/>bitationis exprimatur. Vide loc. de Deo Patre e 
      <lb ed="#B" n="111"/>Filio §. 75. 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e4717">
               <lb ed="#B" n="112"/>127. 3. Dicto 1. Timoth. 3, v. 16: Deus manife 
      <lb ed="#B" n="113"/>status est in carne hunc induunt sensum: Pater in 
      <lb ed="#B" n="114"/>Christo sese manifestavit, quatenus Christus 
      apo<lb ed="#B" n="115" break="no"/>stolis, qui fuerunt caro, se manifestavit. Ostorod 
      <lb ed="#B" n="116"/>contra Tradel. part. 2. c. 5. p. 109. Catech. Ra 
      <lb ed="#B" n="117"/>cov. p. 112. Schmaltz. contra Frantz. Disputat. 3. 
      <lb ed="#B" n="118"/>de pers. Christi p. 65. probant ex eo, quod in trana 
      <lb ed="#B" n="119"/>latione vulgata non habeatur nomen Deus. Euiedin. 
      <lb ed="#B" n="120"/>in interp. loc. p. 367. Resp. 1. Graeci codices, quos 
      <!--615.xml-->
      <pb ed="#B" n="508"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>Photiniani nobiscum cognoscunt esse authenticos, 
      con<lb ed="#B" n="2" break="no"/>stanter legunt ὁ θεός; 2. subjectum propositioni 
      <lb ed="#B" n="3"/>hujus Johannes notanter exponit de Filio Dei 
      <lb ed="#B" n="4"/>1. Epist 3, v. 8: In hoc ἐφανερώθη Dei Filius, 
      <lb ed="#B" n="5"/>3. φανέρωσις ἐν σαρκί non potest exponi ration 
      <lb ed="#B" n="6"/>objecti de manifestatione facta hominibus mortalibu 
      <lb ed="#B" n="7"/>et variis calamitatibus obnoxiis, quia hae ratione 
      <lb ed="#B" n="8"/>Deus jam ante etiam in V. T. se hominibus pate 
      <lb ed="#B" n="9"/>fecerat Hebr. 1, v. 1. nec 1ῇ σαρκί, sed ἐν σαρκὶ φα 
      <lb ed="#B" n="10"/>νέρωσις facta; 4. phrasis esse in carne, venire in 
      <lb ed="#B" n="11"/>carne, manifestari in carne, nuspiam in Scripturis 
      <lb ed="#B" n="12"/>tribuitur Deo Patri, sed Filio, qui carnem in perso 
      <lb ed="#B" n="13"/>nae suae unitatem assumsit, de quo in aliis Seri 
      <lb ed="#B" n="14"/>pturae locis praedicatur, quod sit caro factus Joh.. 
      <lb ed="#B" n="15"/>v. 14; quod sit carnis et sanguinis particeps 
      factu<lb ed="#B" n="16" break="no"/>Heb. 2. v. 14; quod venerit in carne 1. Joh. 4. v. : 
      <lb ed="#B" n="17"/>quod missus sit in similitudine carnis peccati 
      Rom<lb ed="#B" n="18" break="no"/>8, v. 3; quod passus sit in carne 1. Pet. 4, v. I. 
      <lb ed="#B" n="19"/>quod caro factus manifestaverit suam gloriam 
      <lb ed="#B" n="20"/>Joh. 1, v. 14. c. 2. v. 11. ete.; 5. de tali manifesta 
      <lb ed="#B" n="21"/>tione loquitur apostolus, quae est ὁμολογουμένως 
      <lb ed="#B" n="22"/>μέγα μυστήριον, atqui eo modo, quem Photiniam 
      <lb ed="#B" n="23"/>proferunt, Deus jam ante suam voluntatem per pro 
      <lb ed="#B" n="24"/>phetas patefecerat; 6. de eodem, qui in carne 
      ma<lb ed="#B" n="25" break="no"/>nifestatus est, dicit apostolus, quod sit justificatus 
      <lb ed="#B" n="26"/>in spiritu, id quod Rom. 1, v. 4. sic exponit d. 
      <lb ed="#B" n="27"/>monstratus est Christus Dei Filius in virtute juxto 
      <lb ed="#B" n="28"/>spiritum sanctificationis ex resurrectione mortuorum 
      <lb ed="#B" n="29"/>7. de eodem, qui in carne inanifestatus est, dicitur 
      <lb ed="#B" n="30"/>quod ὥφθη τοῖς ἀγγέλοις, ubi non agitur de appari 
      <lb ed="#B" n="31"/>tione sive manifestatione ἀκουστικῇ, sed ὁραικῇ 
      seu<lb ed="#B" n="32" break="no"/>ὀπτικῇ, qua Dei Filius in carne manifestatus a 
      <lb ed="#B" n="33"/>angelis et hominibus conspectus est. Photiniam 
      <lb ed="#B" n="34"/>pro Deo substituunt voluntatem Dei et exponum 
      <lb ed="#B" n="35"/>hoc modo, quod voluntas DEI de hominum saluto 
      <lb ed="#B" n="36"/>primo innotuerit angelis; 8. de eodem dicit, quod 
      <lb ed="#B" n="37"/>sit praedicatus gentibus et creditus in mundo, quod 
      <lb ed="#B" n="38"/>de Christo accipiendum esse patet ex 1. Corinth. 
      <lb ed="#B" n="39"/>v. 23. 9. de eodem dicit, quod ἀνελήφθη ἐν δόξ 
      <lb ed="#B" n="40"/>qua phrasi actus Dominicae ascensionis in Scriptur. 
      <lb ed="#B" n="41"/>describi solet Marc. 16, v. 19. Luc. 24, v. 5. 
      <lb ed="#B" n="42"/>Actor. 1, v. II, (propria verbi significatio est sursum 
      <lb ed="#B" n="43"/>recipi. Vide Harm. de resurr. cap. ultim.), quam 
      <lb ed="#B" n="44"/>gloriosam fuisse, colligitur ex subsecuta ad dextram 
      <lb ed="#B" n="45"/>Dei sessione; 10. quae omnia permoverunt Franciscum 
      <lb ed="#B" n="46"/>Davidis, ut hunc locum de Christo intelligendum 
      <lb ed="#B" n="47"/>esse fateretur in Disp. Albana act. 3. diei, und 
      <lb ed="#B" n="48"/>aliam adhibet σιρεβλότηiα, quod Christus, qui es 
      <lb ed="#B" n="49"/>Deus manifestatus in carne, sit receptus in gloriam 
      <lb ed="#B" n="50"/>Sed hanc στρεβότητα elidit ipse textus, neque enim 
      <lb ed="#B" n="51"/>apostolus dicit, Christus est Deus manifestatus in 
      <lb ed="#B" n="52"/>carne, sed nomen Dei ponit loco subjecti 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e4858">
               <lb ed="#B" n="53"/>28. 4. Dicti Hebr. 2. v. 16: Non angelos, 
      se<lb ed="#B" n="54" break="no"/>semen Abrahae assumit, hanc proferunt paraphrasin 
      <lb ed="#B" n="55"/>Christus non angelos, sed semen Abrahae spirituale 
      <lb ed="#B" n="56"/>hoc est, accedentes in gratiam recipit, Galat.. 
      <lb ed="#B" n="57"/>v. 29. rationem expositionis proferunt eam, quis 
      <lb ed="#B" n="58"/>non dicitur, quod Filius Dei assumserit, sed assumas 
      <lb ed="#B" n="59"/>semen Abrahae. Franc. David. in Coll. Transsylv. 
      <lb ed="#B" n="60"/>Catech. Racov. p. 107. Schmaltz. contra Franta 
      <!--615.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>Disput. 3. p. 66. Respondemus: I. urgemus vim verb 
      <lb ed="#B" n="62"/>ἐπιλαμβάνεσθαι, quod nude et absolute sine ulla 
      <lb ed="#B" n="63"/>determinatione positum non significat in gratiam 
      <lb ed="#B" n="64"/>recipere, sed simpliciter accipere, cuscipere, assumere, 
      <lb ed="#B" n="65"/>Luc. 1, v. 13. de receptione in gratiam ponitur 
      ver<lb ed="#B" n="66" break="no"/>bum ἀντιλαμβάνεσθαι; 2. urgemus seriem contextus 
      <lb ed="#B" n="67"/>Postquam v. 14. dixerat apostolus, Filium DEl 
      <lb ed="#B" n="68"/>esse participem factum carnis et sanguinis, v. 16. 
      <lb ed="#B" n="69"/>leclarat, ex cujus posteritate vel ex quo genere 
      <lb ed="#B" n="70"/>carnem acceperit, videlicet ex semine Abrahae 
      <lb ed="#B" n="71"/>3. tribus emphaticis vocabulis mysterium incarna 
      <lb ed="#B" n="72"/>tionis exprimitur, dicitur nimirum Filius Dei κοινωνεῖν 
      <lb ed="#B" n="73"/>σαφκὺς καὶ αἴματος, ubi κοινωνεῖν non accipitur 
      <lb ed="#B" n="74"/>transitive, inter multos communem facere, sed 
      <lb ed="#B" n="75"/>intransitive seu correlative, quasi consortium et 
      so<lb ed="#B" n="76" break="no"/>cietatem accipere, sicut pueri carni et sanguin 
      <lb ed="#B" n="77"/>communicant (Socin. in defens. animadv. p. 19 
      <lb ed="#B" n="78"/>existimat, agi potius de perpessionibus, afflictioni 
      <lb ed="#B" n="79"/>bus et morte violenta, cui fideles Christi cunt 
      <lb ed="#B" n="80"/>expositi, quam simpliciter de humana natura, 
      cum<lb ed="#B" n="81" break="no"/>praecedat: decebat enim cum per passiones 
      consum<lb ed="#B" n="82" break="no"/>mare. Sed v. 14. non respicit ad v. 10. remotiorem. 
      <lb ed="#B" n="83"/>sed ad v. 9. propinquiorem: Qui sanctificat et qui 
      <lb ed="#B" n="84"/>sanctificantur, ex uno sunt omnes, nec κοινωνίαν 
      <lb ed="#B" n="85"/>passionum, sed naturae humanae in Christo et 
      cre<lb ed="#B" n="86" break="no"/>lentibus apostolus declarat. Adde quod 
      communi<lb ed="#B" n="87" break="no"/>care carni et sanguini nuspiam pro passionibus 
      <lb ed="#B" n="88"/>afflictionibus et morte in Scriptura accipiatur). 
      Dici<lb ed="#B" n="89" break="no"/>ur μετέχειν σαρκὸς καὶ αἴμαιος, particepe fieri carnio 
      <lb ed="#B" n="90"/>et sanguinis non effective, sicut credentes fiunt 
      par<lb ed="#B" n="91" break="no"/>cicipes Christi Hebr. 3, v. 14. et Spiritus s. Hebr. 6. 
      <lb ed="#B" n="92"/>v. 4, sed substantialiter, sicut pueri, ad quorum 
      <lb ed="#B" n="93"/>substantiam pertinet caro et sanguis. Dicitur en 
      <lb ed="#B" n="94"/>αμβάνεσθαι semen Abrahae, quod significat firmis 
      <lb ed="#B" n="95"/>ime apprehendere, retinere, non dimittere, non 
      de<lb ed="#B" n="96" break="no"/>ponere, quia quod Aόγος semel assumsit, nunquam 
      <lb ed="#B" n="97"/>deponit. 14. Haec omnia simul sumta tale 
      argumen<lb ed="#B" n="98" break="no"/>tum suppeditant. Qui eo modo dicitur semen Abra 
      <lb ed="#B" n="99"/>hae assumere, ut per illam assumtionem fiat 
      parti<lb ed="#B" n="100" break="no"/>ceps carnis et sanguinis, sieut pueri communicam 
      <lb ed="#B" n="101"/>carni et sanguini, ut fiat frater seminis, h. e. filic 
      <lb ed="#B" n="102"/>tum Abrahae, et fratribus suis per omnia except 
      <lb ed="#B" n="103"/>solum peccato similis, is ita dicitur semen Abrahae 
      <lb ed="#B" n="104"/>assumere, ut per illam assumtionem fiat verus homo 
      <lb ed="#B" n="105"/>De Filio Dei apostolus prius praedicat. Ergo 
      <lb ed="#B" n="106"/>5. Conferimus loca parallela, Genes. 22, v. 18: in 
      <lb ed="#B" n="107"/>semine Abrahae, hoc est, in Messia ex Abrahae 
      <lb ed="#B" n="108"/>semine nascituro benedicentur omnes gentes Rom. I. 
      <lb ed="#B" n="109"/>v. 3: Filius Dei γενόμενος, factus est sive natus 
      e<lb ed="#B" n="110" break="no"/>emine Davidis sccundum carnem, proinde etiam ex 
      <lb ed="#B" n="111"/>emine Abrahae, qui est filius Abrahae et filiu 
      <lb ed="#B" n="112"/>Davidis Matth. 1, v. 1. Roman. 9, v. 5: Christu 
      <lb ed="#B" n="113"/>est ex patribus et sic etiam ex Abrahamo secundum 
      <lb ed="#B" n="114"/>carnem; Hebr. 7, v. 14: Manifestum est, quod e 
      <lb ed="#B" n="115"/>Juda Abrahami pronepote, et sic etiam ex Abra 
      <lb ed="#B" n="116"/>lamo ortus est Dominus. 6. Juxta Photinianorum 
      <lb ed="#B" n="117"/>interpretationem etiam de Patre dici posset, quod 
      <lb ed="#B" n="118"/>particeps factus sit carnis et sanguinis, quod homi 
      <lb ed="#B" n="119"/>nibus similis fuerit factus absque peccato, quod 
      <lb ed="#B" n="120"/>frater seminis Abrahae factus, cum et ipse semet 
      <!--616.xml-->
      <pb ed="#B" n="509"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>Abrahae in gratiam receperit. 7. Quod verbum 
      <lb ed="#B" n="2"/>praesentis temporis ἐπιλαμβάνεται ponitur, nostra 
      <lb ed="#B" n="3"/>non adversatur interpretationi, eccui enim ignotum 
      <lb ed="#B" n="4"/>temporis enallagen in Scripturis esse frequentem 
      <lb ed="#B" n="5"/>Potest etiam talis dari paraphrasis. Nuspiam ange 
      <lb ed="#B" n="6"/>los assumit scilicet in Scriptura, h. e. Scriptura 
      <lb ed="#B" n="7"/>nuspiam testatur, filium Dei assumturum fuisse vel 
      <lb ed="#B" n="8"/>assumsisse naturam angelicam. Sic Melchisedecus 
      <lb ed="#B" n="9"/>dicitur ἀγενεαλόγητος, ἀπάτωρ καὶ ἀμήτωρ Hebr.) 
      <lb ed="#B" n="10"/>v. 3, quia scilicet parentum et generis ipsius nulla 
      <lb ed="#B" n="11"/>fit in Scripturis mentio 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e5043">
               <lb ed="#B" n="12"/>129. 6. Dicti 1. Joh. 4. v. 2: Jesus Christus veni 
      <lb ed="#B" n="13"/>in carne talem dant paraphrasin, Christus absque 
      <lb ed="#B" n="14"/>mundano splendore administravit suum in terri 
      <lb ed="#B" n="15"/>officium, et ejus infirmitas in cruce est conspecto 
      <lb ed="#B" n="16"/>Catech. Racov. p. 115. Socin. in defens. nimadi 
      <lb ed="#B" n="17"/>p. 16. Respondemus: 1. Christus venit in carne, qui 
      <lb ed="#B" n="18"/>Aόγος caro factus, Deus in carne manifestatus est 
      <lb ed="#B" n="19"/>2. phrasis venire in carne nunquam et nuspiam di 
      <lb ed="#B" n="20"/>nudo homine usurpatur, qui nascendo carnem accipit 
      <lb ed="#B" n="21"/>et carnem accipiendo nascitur, quique ante suam 
      <lb ed="#B" n="22"/>nativitatem non habet realem subsistentiam, cum 
      <lb ed="#B" n="23"/>ergo de Filio Dei incarnato phrasis illa peculiarite, 
      <lb ed="#B" n="24"/>accipiatur, ostendit, eum fuisse ante suam incarna 
      <lb ed="#B" n="25"/>nationem personam vere subsistentem; 3. de 
      diffe<lb ed="#B" n="26" break="no"/>rentia phrasium venire in carnem et venire in 
      carn<lb ed="#B" n="27" break="no"/>in praelectione de Photinianismo fuit actum; 4. in 
      <lb ed="#B" n="28"/>carne venire est quidem idem quod cum carne 
      <lb ed="#B" n="29"/>venire, interim praesupponit rò venire in carnem, ut 
      <lb ed="#B" n="30"/>parallela Scripturae loca ostendunt; 5. apostolu 
      <lb ed="#B" n="31"/>notam antichristi constituit rò negare Christum 
      <lb ed="#B" n="32"/>venisse in carne. At quis haereticorum unquam 
      <lb ed="#B" n="33"/>negavit Christum absque splendore humano et in 
      <lb ed="#B" n="34"/>summa infirmitate officium suum administrasse? hoc 
      <lb ed="#B" n="35"/>vero est, quod complures negarunt quodque Photini 
      <lb ed="#B" n="36"/>ani, illorum asseclae adhuc negant, Jesum Christum 
      <lb ed="#B" n="37"/>esse verum et aeternum DEI Filium, qui human 
      <lb ed="#B" n="38"/>natura in personae suae unitatem assumta in 
      carn<lb ed="#B" n="39" break="no"/>venerit; 6. urget Socinus phrases apostolica 
      <lb ed="#B" n="40"/>ambulare in carne, vivere in carne, permanere 
      <lb ed="#B" n="41"/>in carne, quae etiam aliis hominibus tribuuntu 
      <lb ed="#B" n="42"/>2. Corinth. 10, v. 3. Galat. 2, v. 20. Philip. 1. 
      <lb ed="#B" n="43"/>v. 24, sed confusio est distinetarum phrasium 
      <lb ed="#B" n="44"/>Aliud enim omnino est venire in carne, aliud ambu 
      <lb ed="#B" n="45"/>lare, vivere, permanere in carne. Illud nulli 
      hom<lb ed="#B" n="46" break="no"/>num competit nisi soli Christo, qui carnem assumsit 
      <lb ed="#B" n="47"/>h. e. qui prius fuit persona vere et realiter subsi 
      <lb ed="#B" n="48"/>stens, antequam homo nasceretur; hoc commune es 
      <lb ed="#B" n="49"/>hominibus, qui in sua nativitate demum subsister 
      <lb ed="#B" n="50"/>incipiunt 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e5130">
               <lb ed="#B" n="51"/>130. Quaeritur hoc loco: 1. Quid ὑπόσιασις 
      <lb ed="#B" n="52"/>hoc mysterio proprie significet et quomodo ab οὐσίο 
      <lb ed="#B" n="53"/>distinquatur? Respondemus: Hypostaseos nomen tri 
      <lb ed="#B" n="54"/>pliciter accipitur: I. generalissime pro ὑπάρξει, qua 
      <lb ed="#B" n="55"/>ratione idem significat quod exsistentia. Hoc sensu 
      <lb ed="#B" n="56"/>quidam ex veteribus duas ὑποστάσεις, hoc est 
      dua<lb ed="#B" n="57" break="no"/>naturas in Christo agnoscunt; 2. strictius ac specia 
      <lb ed="#B" n="58"/>lius pro supposito sive ὑπάρξει ἰδιοσυστάτῳ, quo 
      <lb ed="#B" n="59"/>sensu significat individuum per se subsistens distin 
      <lb ed="#B" n="60"/>ctum ab aliis individuis sive ejusdem sive etiam di¬ 
      <!--616.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>versae speciei, ac tribuitur tam inanimatis quam ani 
      <lb ed="#B" n="62"/>matis, tam brutis quam rationalibus; 3. 
      specialissim<lb ed="#B" n="63" break="no"/>ac strictissime, ut significet subatantiam individuam 
      <lb ed="#B" n="64"/>intelligentem, incommunicabilem alteri ὑποστάσει, 
      <lb ed="#B" n="65"/>non dependentem ab alio neque exsistentem in toto 
      <lb ed="#B" n="66"/>tanquam partem, sed per se subsistentem ut totur 
      <lb ed="#B" n="67"/>perfectum et in suo genere absolutum. Damasce 
      <lb ed="#B" n="68"/>nus in Dial. c. 42. ὑποστάσεως nomen duo significat 
      <lb ed="#B" n="69"/>ποτὲ μὲν τὴν ἀπλῶς ὕπαρξιν, secundum quod 
      eigni<lb ed="#B" n="70" break="no"/>ficatum idem est substantia et hypostasis, unde qui 
      <lb ed="#B" n="71"/>dam sanctorum patrum naturas dicebant hypostases. 
      <lb ed="#B" n="72"/>quandoque vero per se ipsam et proprie consistem 
      <lb ed="#B" n="73"/>em essentiam, norè δὲ νὴν καθʼ αὐτὸ καὶ ἰδιοσύστα 
      <lb ed="#B" n="74"/>τον ὑπαρξιν, juxta quod significatum ostendit indi 
      <lb ed="#B" n="75"/>viduum numero differens. Nestorii discipuli, ut 
      er<lb ed="#B" n="76" break="no"/>rorem magistri palliarent, dixerunt, in Christo esse 
      <lb ed="#B" n="77"/>quidem vnam personam, sed tamen duo supposita 
      <lb ed="#B" n="78"/>ive ὑποστάσεις, ut notat ex Lomb. 3. sent. dist. 6. 
      <lb ed="#B" n="79"/>Thom. p. 3. quaest. 2. artic. 3. et 6. in conclus 
      <lb ed="#B" n="80"/>(dem fecit ipse Nestorius, ut colligitur ex verbi 
      <lb ed="#B" n="81"/>Justiniani in edicto fidei, quod exstat tom. 2. 
      Con<lb ed="#B" n="82" break="no"/>cil. p. 497. col. 1, ubi ait, recte condemnatum ab 
      <lb ed="#B" n="83"/>Ephesino concilio Nestorium, quod unam personam 
      <lb ed="#B" n="84"/>non tamen unam subsistentiam in Christo 
      affirma<lb ed="#B" n="85" break="no"/>verit. Sed ex allata distinctione manifestum, quio 
      <lb ed="#B" n="86"/>hac de re sit statuendum. Caeterum differentia rj 
      <lb ed="#B" n="87"/>ὑποστάσεως proprie dictae ab οὐσίᾳ accurate est no 
      <lb ed="#B" n="88"/>anda, quia teste Damasceno lib. 3. orthod. fid. c.3 
      <lb ed="#B" n="89"/>τοῦτό ἔστι τὸ ποιοῦν τοῖς αἰρετικοῖς τὴν πλάνην τ 
      <lb ed="#B" n="90"/>ταύτὸ λέγειν τὴν φύσιν καὶ τὴν ὑπόστασιν. 
      Atha<lb ed="#B" n="91" break="no"/>nasius tom. 2. in tract. de defin. p. 53. hanc pro 
      <lb ed="#B" n="92"/>ponit differentiam: Natura et essentia dicitur καθo 
      <lb ed="#B" n="93"/>λικiή, eo quod multas comprehendit personas vel in 
      <lb ed="#B" n="94"/>dividua, ὑπόστασις autem μερική, partialis, quae 
      <lb ed="#B" n="95"/>partem habet aliquam essentiae. (Hoc respectu 
      hu<lb ed="#B" n="96" break="no"/>manae naturae cum aliis individuis collatae 
      die<lb ed="#B" n="97" break="no"/>potest, minime vero respectu divinae naturae, juxta 
      <lb ed="#B" n="98"/>eam enim non partem aliquam essentiae, sed totam, 
      <lb ed="#B" n="99"/>infinitam et perfectam essentiam divinam Christur 
      <lb ed="#B" n="100"/>obtinet.) Maxentius Dial. 1. cont. Nestor.: Personam 
      <lb ed="#B" n="101"/>rem unam naturae individuam significat. Naturo 
      <lb ed="#B" n="102"/>vero communem cognoscitur declarare materiam, e 
      <lb ed="#B" n="103"/>qua plurimae personae possent subsistere, quapropter 
      <lb ed="#B" n="104"/>omnis quidem persona simul naturam continet, non 
      <lb ed="#B" n="105"/>tutem omnis natura personam aeque complectitur. 
      <lb ed="#B" n="106"/>Cyrillus Alex. in exposit fidei: ἡ οὐσία ἥτοι ἡ φύσ 
      <lb ed="#B" n="107"/>τὸ κοινὸν χαρακτερίζει, ἡ δὲ ὑπόστασις ἥτοι τὸ πρός 
      <lb ed="#B" n="108"/>ωπον τὸ ἶδιον ἑκάστου σημαίνει. Damasc. lib. 3. 
      <lb ed="#B" n="109"/>prth. fid. c. 3: 1ῶν πλείστων καὶ διαμόρων ἱποστά 
      <lb ed="#B" n="110"/>σεων μίὰν φύσιν φαμέν. C. 6: κοινὸν ἡ οὗσία ὡς 
      <lb ed="#B" n="111"/>εἶδος, μερικὸν δὲ ἡ ὑπόστασις, μερικὸν δὲ οὐχ ὅτ 
      <lb ed="#B" n="112"/>μέρος τὴς φύσεως ἔχει, μέρος δὲ οὐκ ἔχει ἀλλὰ μερι 
      <lb ed="#B" n="113"/>κὸν τῷ ἀριθμῷ ὡς ἄτομον. ἀριθμῷ γὰρ καὶ οὐ φύσει 
      <lb ed="#B" n="114"/>διαφέρειν λέγονται αἱ ὑποστάσεις. C. 11. θεότης τὴ 
      <lb ed="#B" n="115"/>ρύσιν δηλοῖ, 1ὁ δὲ πανὴρ τὴν ὑπόστασιν, ὥσπερ κα 
      <lb ed="#B" n="116"/>ἀνθρωπόνης τὴν φύσιν, πέτρος δὲ 1ὴν ὑπόστασιν. Sub 
      <lb ed="#B" n="117"/>sistere est per se exsistere, ergo subsistentia est per 
      <lb ed="#B" n="118"/>se exsistentia, cui opponitur esse in alio exsistentiam 
      <lb ed="#B" n="119"/>ejus complente ac terminante. Subsistentia igitu 
      <lb ed="#B" n="120"/>competit illi naturae substantiali, quae non est in 
      <!--617.xml-->
      <pb ed="#B" n="510"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>alio ut exsistentiae suae termino, sed ipsa per 
      se<lb ed="#B" n="2" break="no"/>completam habet exsistentiam, unde in rationalibus 
      <lb ed="#B" n="3"/>hyphistamenon et persona, in reliquis suppositur 
      <lb ed="#B" n="4"/>dicitur. Quia vero natura humana propriam subs 
      <lb ed="#B" n="5"/>stentiam non habet, sed ἐν αὐτῷ τῷ Λόγῳ subsisti. 
      <lb ed="#B" n="6"/>ideo non est per se hyphistamenon ac persona, sed 
      <lb ed="#B" n="7"/>tantum veluti pars quaedam ejus personae, in qua 
      <lb ed="#B" n="8"/>exsisti. 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e5312">
               <lb ed="#B" n="9"/>131. Qu. 2. An Christus secundum quod homo 
      <lb ed="#B" n="10"/>sit suppositum? Respond. Bonaventura 3. sentent 
      <lb ed="#B" n="11"/>dist. 10. quaest. 3. art. 2: Suppositum duplex es 
      <lb ed="#B" n="12"/>in quo et de quo. Si intelligatur suppositum di 
      <lb ed="#B" n="13"/>quo, praedicatur alterum, et quod subjicitur superiori 
      <lb ed="#B" n="14"/>vera est propositio. Christus ut homo est supposi 
      <lb ed="#B" n="15"/>tum; si intelligatur suppositum, in quo totum ess 
      <lb ed="#B" n="16"/>rei stabilitur et fundatur, falsa est propositio. 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e5333">
               <lb ed="#B" n="17"/>132. Qu. 3. An persona Christi et duae naturae 
      <lb ed="#B" n="18"/>Christi differant? Resp. realiter minime, quia non 
      <lb ed="#B" n="19"/>unius compositae naturae Christum esse dogmatiza 
      <lb ed="#B" n="20"/>mus, neque ex aliis aliud, ἐξ ἑτέρων ἕτερον, quem 
      <lb ed="#B" n="21"/>admodum ex anima et corpore homo est, aut es 
      <lb ed="#B" n="22"/>quatuor elementis corpus, sed ex aliis illa, ἐξ ἑτέ¬ 
      <lb ed="#B" n="23"/>ρων τὰ αὐτά. Nam ex deitate et humanitate 
      DEUN<lb ed="#B" n="24" break="no"/>perfectum et hominem perfectum eundem et esse, 
      <lb ed="#B" n="25"/>dici et ex duabus et in duabus naturis confitemur 
      <lb ed="#B" n="26"/>it loquitur Damascenus lib. 3. c. 3; interim notar 
      <lb ed="#B" n="27"/>dum, quod personae vox quandoque significet ro 
      <lb ed="#B" n="28"/>ὑπάρχοντα, subsistentia, vel naturas, quae subsistunt 
      <lb ed="#B" n="29"/>quandoque ὑπαρξιν ipsam subsistentiam vel perso 
      <lb ed="#B" n="30"/>nalitatem, per quam naturae subsistunt; quandoque 
      <lb ed="#B" n="31"/>utrumque et subsistentiam et naturas subsistentes 
      <lb ed="#B" n="32"/>hoc est totum ὑφιστάμενον, totum Christum in dua 
      <lb ed="#B" n="33"/>bus naturis una subsistentia subsistentem. Primo 
      <lb ed="#B" n="34"/>modo persona nec realiter nec formaliter differt: 
      <lb ed="#B" n="35"/>naturis, secundo vero et tertio formaliter tantum 
      <lb ed="#B" n="36"/>non realiter. Quando ad constitutionem ὑφισταμε 
      <lb ed="#B" n="37"/>νoυ in Christo incarnato duas naturas 
      concurrer<lb ed="#B" n="38" break="no"/>dicimus, tunc vocabulum ὑφισταμένου pro ipss 
      <lb ed="#B" n="39"/>subsistentia accipitur. Si enim accipitur pro 
      re<lb ed="#B" n="40" break="no"/>quae subsistit, Christus et ὑφιστάμενον unur 
      <lb ed="#B" n="41"/>sunt. Confer Dn. D. Bald. disp. 4. in artic. Vis 
      <lb ed="#B" n="42"/>tat. §. 137. Similia fere occurrunt apud D. Runt 
      <lb ed="#B" n="43"/>disp. 2. de Calvin. thes. 16. Yπόστασις notat ve 
      <lb ed="#B" n="44"/>praecise ipsam subsistentiam seu personalitatem 
      <lb ed="#B" n="45"/>quae ιδίως et formaliter vocatur inόστασιs, ut cum 
      <lb ed="#B" n="46"/>dico, duae naturae sunt unitae in una persona; vel 
      <lb ed="#B" n="47"/>subsistentiam una cum rebus subsistentibus, quam 
      <lb ed="#B" n="48"/>significationem exprimit vox ὑφισταμένου, ut cum 
      <lb ed="#B" n="49"/>dico, duae naturae nihil aliud sunt quam per 
      <lb ed="#B" n="50"/>nono 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e5409">
               <lb ed="#B" n="51"/>133. Qu. 4. Quo sensu appelletur unio persona 
      <lb ed="#B" n="52"/>lis? Non quod persona sit unita personae, sicu 
      <lb ed="#B" n="53"/>statuebat Nestorius, nec quod divina et humana 
      <lb ed="#B" n="54"/>in Christo naturae eo modo unam constituant per 
      <lb ed="#B" n="55"/>sonam, quo anima et corpus unum hominem. 
      Nan<lb ed="#B" n="56" break="no"/>nec corpus nec anima ante unionem per se exstiti 
      <lb ed="#B" n="57"/>et personam aliquam constituit, sicut ὁ Λόγος al 
      <lb ed="#B" n="58"/>omni aeternitate per se exstitit et personam 
      con<lb ed="#B" n="59" break="no"/>stituit, antequam carnem assumeret; sed quia duae, 
      <lb ed="#B" n="60"/>illae naturae ita sunt unitae, ut utriusque naturae, 
      <!--617.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>sit una eademque ὑπόστασις, et sic Christus sit una 
      <lb ed="#B" n="62"/>tantum persona 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e5442">
               <lb ed="#B" n="63"/>134. Qu. 5. An unio recte definiatur per 
      copu<lb ed="#B" n="64" break="no"/>lationem vel conjunctionem? Distinguendum inter 
      <lb ed="#B" n="65"/>sensum vocis Nestorianum et orthodoxum. Si enim 
      <lb ed="#B" n="66"/>copulatio vel conjunctio sensu Nestoriano usurpatu 
      <lb ed="#B" n="67"/>pro nuda παραστάσει absque ulla communicatione. 
      <lb ed="#B" n="68"/>unio minus recte per copulationem definitur, sicus 
      <lb ed="#B" n="69"/>Cyrillus in Epistol. Synod. ad Nestor. dicit: Con 
      <lb ed="#B" n="70"/>junctionis (ut et copulationis) nomen tamquam 
      no<lb ed="#B" n="71" break="no"/>idoneum ad significandum unitatis arcanum evito 
      <lb ed="#B" n="72"/>mus. Quae enim copulata sunt, inter ea non datur 
      <lb ed="#B" n="73"/>mutua communicatio, ut patet exemplo asserum 
      con<lb ed="#B" n="74" break="no"/>glutinatorum, iidem leviter tantum cohaerent, e 
      <lb ed="#B" n="75"/>facile rursus dissolvi possunt, ac inter eos non da 
      <lb ed="#B" n="76"/>tur intima περιχώρησις. Sed inter duas naturas in 
      <lb ed="#B" n="77"/>Christo unitas datur mutua communicatio, 
      indissolu<lb ed="#B" n="78" break="no"/>bilis unio ac intima περιχώρησις, unde etiam 
      Seri<lb ed="#B" n="79" break="no"/>ptura non per copulationem et conjunctionem, sed 
      <lb ed="#B" n="80"/>per τὸ γίνεσθαι, κοινωνεῖν, φανεροῦσθαι, μετέχειν. 
      <lb ed="#B" n="81"/>ἐπιλαμβάνεσθαι καὶ κατοικεῖν hoc mysterium de 
      <lb ed="#B" n="82"/>scribit. Quod autem Confessio Augustana art. 3. et 
      <lb ed="#B" n="83"/>eam secuti orthodoxi theologi conjunctionis nomine 
      <lb ed="#B" n="84"/>unionem describunt, id fit sensu orthodoxo, ut 
      no<lb ed="#B" n="85" break="no"/>mine conjunctionis arctissima et indissolubilis 
      uni<lb ed="#B" n="86" break="no"/>cum mutua περιχωρήσει et communicatione conjunet 
      <lb ed="#B" n="87"/>intelligatur, unde diserte in August. Conf. additur 
      <lb ed="#B" n="88"/>quod duae naturae, divina et humana, in unitat 
      <lb ed="#B" n="89"/>personae inseparabiliter eint conjunctae 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e5503">
               <lb ed="#B" n="90"/>135. Qu. 6. An inter assumtionem carnis in 
      <lb ed="#B" n="91"/>ὑπόστασιν τοῦ Aόγου et unionem carnis cum Λόγ
      o<lb ed="#B" n="92" break="no"/>natura divina aliquod discrimen intercedat? Resp. 
      <lb ed="#B" n="93"/>Damascen. lib. 3. c. 11: ἄλιο ἐστὶν ἔνωσις (scilicet 
      <lb ed="#B" n="94"/>generaliter accepta) καὶ ἕτερον σάρκωσις, ἡ μὲν γὰ 
      <lb ed="#B" n="95"/>ἔνωσις μόνην δηλοῖ τὴν συνάφειαν, πρὸς τί δὲ γε 
      <lb ed="#B" n="96"/>νονεν ἡ συνάφεια, οὐκέτι, ἡ δὲ σάρκωσις [ταύτὸ 
      <lb ed="#B" n="97"/>δ᾽ ἐστὶν εἰπεῖν καὶ ἐνανθρώκησις) τὴν πρὸς σάρκι 
      <lb ed="#B" n="98"/>ἥτοι πρὸς ἄνθρωπον συνάφειαν δηλοῖ, καθάπερ καὶ 
      <lb ed="#B" n="99"/>ἡ πύρωσις τοῦ σιδήρου τὴν πρὸς τὴ πῦρ ἔνωσιν. 
      <lb ed="#B" n="100"/>Et postea: ὅτι ἡ θεότης ἄνθρωκος γέγονεν ἢ ἐσαρ 
      <lb ed="#B" n="101"/>κώθη ἢ ἐνηνθρώπησεν οἰδαμῶς ἀκηκόαμεν, ὅτι δʼ 
      <lb ed="#B" n="102"/>ἡ θεότης ἡνώθη τῇ ἀνθρωπότητι ἐν μιῦ τῶν αὐτῆς 
      <lb ed="#B" n="103"/>ὑποστάσεων μεμαθήκαμεν. Vox unionis generalio 
      <lb ed="#B" n="104"/>est et referri potest ad quarumvis rerum conjunctio 
      <lb ed="#B" n="105"/>nem, sed vocabulum incarnationis exprimit carnem 
      <lb ed="#B" n="106"/>sive naturam humanam, quam Filius Dei 
      persona<lb ed="#B" n="107" break="no"/>iter sibi univit. Quamvis vero inter assumtionem 
      <lb ed="#B" n="108"/>carnis in ὑπόστασιν τοῦ Λόγου et unionem 
      carni<lb ed="#B" n="109" break="no"/>cum natura divina τοῦ Λόγου reale aliquod discra 
      <lb ed="#B" n="110"/>men non intercedat, quia ò AAόγος assumendo 
      car<lb ed="#B" n="111" break="no"/>nem eandem sibi univit et uniendo sibi personalite 
      <lb ed="#B" n="112"/>carnem eandem assumsit, tamen formale quoddam 
      <lb ed="#B" n="113"/>discrimen hic animadvertitur: 1. personam όγοt 
      <lb ed="#B" n="114"/>assumsisse naturam recte dicitur, sed personam 
      to<lb ed="#B" n="115" break="no"/>Λóγoυ unitam naturae humanae minus commode, 
      <lb ed="#B" n="116"/>rum non sit unio personae et naturae, sed duarum 
      <lb ed="#B" n="117"/>naturarum unio; 2. unio est reciproca, quia divini 
      <lb ed="#B" n="118"/>natura 1οῦ Aöyoυ unita est humanae naturae è 
      <lb ed="#B" n="119"/>natura humana unita est divinae, sed assumtio not 
      <lb ed="#B" n="120"/>est reciproca, Aόγoν enim dicimus assumentem, 
      <!--618.xml-->
      <pb ed="#B" n="511"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>carnem autem assumtam, non autem carnem assu 
      <lb ed="#B" n="2"/>mentem et Aόγον assumtum 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e5584">
               <lb ed="#B" n="3"/>136. Qu. 7. An ò Λόγoς simul et semel animam 
      <lb ed="#B" n="4"/>et corpus assumsit, an vero animam immediate, 
      cor<lb ed="#B" n="5" break="no"/>pus mediate? Posterius affirmant Origenes libr.) 
      <lb ed="#B" n="6"/>περὶ ἀρχῶν e. 6. Nazianzen. serm. de pasch. p. 254 
      <lb ed="#B" n="7"/>et serm. 1. de Filio p. 282. quos secutus Damasce 
      <lb ed="#B" n="8"/>nus libr. 3. c. 6. scribit: ἥνωται σαρκὶ διὰ μέσο 
      <lb ed="#B" n="9"/>νοῦ ὁ λόγος τοῦ θεοῦ μεσιτεύοντος θεοῦ καθαρότην 
      <lb ed="#B" n="10"/>καὶ σαρκὸς παχύτητι· ἡγεμονικὴν μὲν γὰρ ψυχῆς τ 
      <lb ed="#B" n="11"/>καὶ σαρκὸς ὁ νοῦς, νοῦς δὲ τῆς ψυχῆς τὸ καθαρότα 
      <lb ed="#B" n="12"/>τον, ἀλλὰ καὶ νοῦ θεός. Damascenum sequuntu 
      <lb ed="#B" n="13"/>Scholastici: Lombard. lib. 3. sent. dist. 1. lit. B. 
      <lb ed="#B" n="14"/>Tantae subtilitatis atque simplicitatis est divine 
      <lb ed="#B" n="15"/>cosentia, ut corpori de limo terrae formato unir 
      <lb ed="#B" n="16"/>non congruerit, nisi mediante essentia seu animo 
      <lb ed="#B" n="17"/>rationali. Idem statuunt Thom. p. 3. quaest. 6 
      <lb ed="#B" n="18"/>art. 2. Bonavent. 3. sent. dist. 2. Ex recentioribu 
      <lb ed="#B" n="19"/>Zanchius lib. 2. de incarn. c. 3. quaest. 7. Marti 
      <lb ed="#B" n="20"/>nius de persona Christi contra Ubiquit. p. 579. 
      <lb ed="#B" n="21"/>idem affirmat. Sed de hoc medio congruentiae, ut 
      <lb ed="#B" n="22"/>vocant, merito dubitatur: 1. ob Scripturae silentium 
      <lb ed="#B" n="23"/>Venerari hoc mysterium et mirari, non autem extra 
      <lb ed="#B" n="24"/>Scripturae limites rimari debemus, jam vero de 
      tal<lb ed="#B" n="25" break="no"/>medio in Scriptura nihil revelatum; 2. ob piorur 
      <lb ed="#B" n="26"/>ceterum modestiam, qui incarnationem τοῦ Λόγο 
      <lb ed="#B" n="27"/>ac ipsam unionem simul et semel factam docuerunt 
      <lb ed="#B" n="28"/>modum autem ac medium sese ignorare testati sunt 
      <lb ed="#B" n="29"/>Justinus in expos. fid. Ambros. de incarnat. Domini. 
      <lb ed="#B" n="30"/>cae sacram. c. 7. Cyrill. de vera fide ad 
      Theo<lb ed="#B" n="31" break="no"/>dos. ete.; 3. ob consequens absurdum. Anima enim 
      <lb ed="#B" n="32"/>statueretur ex parte assumens ac Λόγῳ propior e 
      <lb ed="#B" n="33"/>praesentior quam corpus, adeoque arctior foret uni 
      <lb ed="#B" n="34"/>Inter animam et Aόγον, quam inter Λόγον et 
      cor<lb ed="#B" n="35" break="no"/>pus. Affinis huic quaestioni est illa Scholastieo 
      <lb ed="#B" n="36"/>rum: An unio personalis, qua natura humana 
      un<lb ed="#B" n="37" break="no"/>tur Verbo, requirat aliquem habitum seu perfectio 
      <lb ed="#B" n="38"/>nem naturae assumtae infusam, per quam naturan 
      <lb ed="#B" n="39"/>assumta specialem habitudinem ad Verbum obti 
      <lb ed="#B" n="40"/>neat, per quam dicatur uniri Verbo? Affirmat 
      Bie<lb ed="#B" n="41" break="no"/>l. sent. dist. 30. quaest. 4, sed rectius negat Gre 
      <lb ed="#B" n="42"/>gor. Arimin. I. sent. dist. 28. quaest. 2. in sol. 17. 
      <lb ed="#B" n="43"/>Ad unionem (inquit) nec requiritur nec prodes. 
      <lb ed="#B" n="44"/>aliqua entitas alia. a Verbo et humanitate, sec 
      <lb ed="#B" n="45"/>sicut anima rationalis et caro sine tali media ento 
      <lb ed="#B" n="46"/>tate est unus homo, ita Deus et homo absque ulle 
      <lb ed="#B" n="47"/>entitate ligante est unus Christus, quod qualiter 
      <lb ed="#B" n="48"/>sit, puto omni viatori naturaliter fore incompre 
      <lb ed="#B" n="49"/>hensibile 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e5688">
               <lb ed="#B" n="50"/>137. Qu. 8. An formale unionis consistat ij 
      <lb ed="#B" n="51"/>communicatione idiomatum? Sententiam illam 
      tri<lb ed="#B" n="52" break="no"/>buit nobis Bellarminus lib. 3. de Christo c. 8. Sed 
      <lb ed="#B" n="53"/>fallitur et fallit, nos enim communicationem idioma 
      <lb ed="#B" n="54"/>tum proprie et accurate loquendo non formale, sed 
      <lb ed="#B" n="55"/>consequens et effectum esse statuimus. Quod quidam 
      <lb ed="#B" n="56"/>ex nostris in ipsa unionis definitione communicationi 
      <lb ed="#B" n="57"/>idiomatum mentionem faciunt, id fit propterea, quis 
      <lb ed="#B" n="58"/>Scriptura sacra summum hoc unionis personalis 
      my<lb ed="#B" n="59" break="no"/>sterium per communicationem idiomatum a poste 
      <lb ed="#B" n="60"/>riori describit, cum a priori et scientifice in huju 
      <!--618.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>vitae infirmitate eam cognoscere non possimus 
      <lb ed="#B" n="62"/>Justinus in expos. fidei p. 299: Nec me quisquam de 
      <lb ed="#B" n="63"/>unionis modo percunctetur, non enim me pudebis 
      <lb ed="#B" n="64"/>fateri ignorantiam. Quin contra potius gloriabor 
      <lb ed="#B" n="65"/>quoque, me arcanis minime vulgandis fidem habere 
      <lb ed="#B" n="66"/>et mysten esse doctoremque eorum sacrorum, ad 
      <lb ed="#B" n="67"/>quorum perceptionem ratio et mens propter debila 
      <lb ed="#B" n="68"/>tatem suam languet. Chrysostom. in c. 1. Joh. 
      ho<lb ed="#B" n="69" break="no"/>mil. 7: Scio, quod Verbum caro factum, at 
      quo<lb ed="#B" n="70" break="no"/>modo factum sit, nescio. Miraris, quia ego nescio! 
      <lb ed="#B" n="71"/>omnis creatura ignorat. Describimus ergo hanc 
      <lb ed="#B" n="72"/>inionem per communicationem: I. quia res aliqua, 
      <lb ed="#B" n="73"/>cujus differentia specifica nos latet, saepe describi 
      <lb ed="#B" n="74"/>tur per effecta; ipsa Scriptura nobis praeit Joh. 1, 
      <lb ed="#B" n="75"/>v. 14. c. 3, v. 35. Col. 1, v. 19. e. 2. v. 9; 3. idem. 
      <lb ed="#B" n="76"/>facit orthodoxa antiquitas, cujus haec regula 
      <lb ed="#B" n="77"/>Ipsa communio unit duas naturas in unam per 
      <lb ed="#B" n="78"/>sonan 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e5759">
               <lb ed="#B" n="79"/>138. Qu. 9. An assumtio naturae humanae possi 
      <lb ed="#B" n="80"/>comparari induitioni vestis? Respondemus: pii veteres 
      <lb ed="#B" n="81"/>hac comparatione saepius utuntur, unde Aόγον 
      di<lb ed="#B" n="82" break="no"/>cunt induisse corpus nostrum, ac corpus esse περι¬ 
      <lb ed="#B" n="83"/>ολήν deitatis. Cyprianus serm. de nativ. Cyrillus 
      <lb ed="#B" n="84"/>libr. II. in Joh. c. 14. Athanasius serm. contra 
      Aria<lb ed="#B" n="85" break="no"/>nos ete. Augustinus epist. 56. col. 262: Verbum 
      De<lb ed="#B" n="86" break="no"/>homine indutum. Ex Sedulio canit ecclesia: Beatus 
      <lb ed="#B" n="87"/>auctor seculi servile corpus induit. Quin imo ipsa 
      <lb ed="#B" n="88"/>Scriptura ad illam similitudinem nos deducere vide 
      <lb ed="#B" n="89"/>tur: Genes. 49, v. 11: Lavabit in vino stolam quan 
      <lb ed="#B" n="90"/>et in sanquine uvae pallium suum, hoc est carnem 
      <lb ed="#B" n="91"/>suam, quam deitas induit, quasi vestimentum per 
      <lb ed="#B" n="92"/>fundet pretiosissimo suo sanguine, qui est vinum 
      <lb ed="#B" n="93"/>praestantissimum reficiendis Christianis, ut Chytraeus 
      <lb ed="#B" n="94"/>in illum locum commentatur. Quidam huc accom 
      <lb ed="#B" n="95"/>modant, quod Apocal. 1, v. 13. Christus Johann 
      <lb ed="#B" n="96"/>apparet vestitus podere, sed talaris illa vestis 
      pro<lb ed="#B" n="97" break="no"/>prie notat sacerdotium Christi. Collationis gratis 
      <lb ed="#B" n="98"/>huc referri posset, quod Christus corpus suum vocat. 
      <lb ed="#B" n="99"/>τὸν ναόν Joh. 2, v. 19, quod apostoli illud vocant 
      <lb ed="#B" n="100"/>σκήνην Joh. 1, v. 14. Hebr. 9, v. 11. καταπέτασμο 
      <lb ed="#B" n="101"/>Hebr. 10, v. 20. Nequaquam igitur simpliciter pot 
      <lb ed="#B" n="102"/>est haec comparatio vel loquendi ratio improbari. 
      <lb ed="#B" n="103"/>interim notandum per eandem non describi unionis 
      <lb ed="#B" n="104"/>modum, quasi scilicet inter Aόγον assumentem et 
      <lb ed="#B" n="105"/>carnem assumtam sit accidentalis ejusmodi unio 
      <lb ed="#B" n="106"/>qualis est inter regem purpura indutum et vestitum 
      <lb ed="#B" n="107"/>ejus purpureum, quo sensu similitudinem illam 
      <lb ed="#B" n="108"/>ipplicat Bellarminus libr. 3. de Christo c. 15: 
      Appo<lb ed="#B" n="109" break="no"/>ita (inquit) est similitudo de purpura regis. Cum 
      <lb ed="#B" n="110"/>enim rex induit purpuram et sedet in solio suo 
      <lb ed="#B" n="111"/>evehit purpuram ad illud solium, non sic ut 
      pur<lb ed="#B" n="112" break="no"/>pura dicatur sedere aut regnare, sed ut dicatu 
      <lb ed="#B" n="113"/>vestis sedentis aut regnantis ete., quo etiam sensu 
      <lb ed="#B" n="114"/>b. Lutherus tom. 1. Witeberg. p. 415. nihil magis 
      <lb ed="#B" n="115"/>haereticum dici posse censet, quam naturam 
      huma<lb ed="#B" n="116" break="no"/>nam proprie esse vestem divinitatis; quia vestis et 
      <lb ed="#B" n="117"/>corpus non constituunt unam personam, sicut Deus 
      <lb ed="#B" n="118"/>et homo in Christo sunt una persona: inter vestem 
      <lb ed="#B" n="119"/>et corpus est unio duntaxat accidentalis et separa 
      <lb ed="#B" n="120"/>bilis, quia vestis non trahitur ad esse suppositi, sed 
      <!--619.xml-->
      <pb ed="#B" n="512"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>inter AAόγoν et carnem est unio personalis et 
      inse<lb ed="#B" n="2" break="no"/>parabilis, et quae alia differentiae capita longe 
      plu<lb ed="#B" n="3" break="no"/>rima hic notari possunt, sed comparatio vestimenti 
      <lb ed="#B" n="4"/>adhibetur: 1. ad demonstrandam propriam Aόγος 
      <lb ed="#B" n="5"/>personalitatem. Quemadmodum homo est perfecti 
      <lb ed="#B" n="6"/>et integra persona, antequam vestem induat, sio 
      <lb ed="#B" n="7"/>ὁ Λόγoς fuit integra et perfecta persona, antequam 
      <lb ed="#B" n="8"/>carnem assumeret; 2. ad Aόyου immutabilitatem de 
      <lb ed="#B" n="9"/>monstrandam. Quemadmodum vestes corpori aptam 
      <lb ed="#B" n="10"/>tur, non contra, ac vestes mutantur ipso corpore 
      <lb ed="#B" n="11"/>permanente immutabili; sic Aόyoς assumsit carnem 
      <lb ed="#B" n="12"/>non caro Aόγον; caro assumta fuit in se patibili 
      <lb ed="#B" n="13"/>ac mortalis Aόγῳ immutabili permanente; 3. a 
      <lb ed="#B" n="14"/>Λόγου invisibilitatem invisibili carne significandam 
      <lb ed="#B" n="15"/>Quemadmodum corpus vestibus tectum immediate 
      <lb ed="#B" n="16"/>non conspicitur, sed mediate per vestes; sic invisi 
      <lb ed="#B" n="17"/>bilis divinitas et majestas τοῦ Λόγου sub assumt, 
      <lb ed="#B" n="18"/>carne tanquam tegumento quodam tecta latuit, sec 
      <lb ed="#B" n="19"/>quemadmodum ex vestibus quandoque homo cogno 
      <lb ed="#B" n="20"/>scitur, sic invisibili illa natura assumta et per 
      car<lb ed="#B" n="21" break="no"/>nem illam Deus invisibilis nobis fuit visibilis factus 
      <lb ed="#B" n="22"/>Rectius ergo Bellarminus hanc similitudinem 
      appli<lb ed="#B" n="23" break="no"/>cat et explicat ejusdem libr. c. 7: Humanitas (in 
      <lb ed="#B" n="24"/>quit) vocatur indumentum Verbi, non quia Verbum 
      <lb ed="#B" n="25"/>non sit vere et subetantialiter homo, sed propter 
      <lb ed="#B" n="26"/>similitudinem, quae est inter vestes et humanitatem 
      <lb ed="#B" n="27"/>Nam ut per vestes homines cognoscuntur, sic 
      pe<lb ed="#B" n="28" break="no"/>humanitatem Deus agnitus est, quemadmodum, cum 
      <lb ed="#B" n="29"/>vestes induimus, aptantur vestes ad figuram corpo 
      <lb ed="#B" n="30"/>ris et proinde vestes mutantur, non homo; sic etiam 
      <lb ed="#B" n="31"/>cum Verbum caro factum est, humanitas mutata es 
      <lb ed="#B" n="32"/>Verbo immutabili permanente 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e5928">
               <lb ed="#B" n="33"/>139. Qu. 10. Quid statuendum de reliquis simili 
      <lb ed="#B" n="34"/>tudinibus, quae pii veteres ad hoc mysterium appli 
      <lb ed="#B" n="35"/>cant? Triplices potissimum ejusmodi dantur simili 
      <lb ed="#B" n="36"/>tudines: 1. a corpore animato, 2. a ferro ignito 
      <lb ed="#B" n="37"/>3. a luce primogenia et corpore solari, quarum ex 
      <lb ed="#B" n="38"/>plicationes et applicationes tradit Dn. Chemnicius 
      <lb ed="#B" n="39"/>in aureo libro de duabus naturis in Christo c. 6. 
      <lb ed="#B" n="40"/>De omnibus vero similitudinibus in genere notar 
      <lb ed="#B" n="41"/>dum illud Justini in ἐκθ. πίστ. p. 300: ἀρμόδιο 
      <lb ed="#B" n="42"/>τὴ παράδειγμα (ab unione animae cum corpore de 
      <lb ed="#B" n="43"/>sumtum) εἰ καὶ μὴ κατὰ πάντα, κατὰ τὶ γοῦν, und 
      <lb ed="#B" n="44"/>non solum similitudinem, sed etiam dissimilitudinem 
      <lb ed="#B" n="45"/>in hoc exemplo demonstrat. Similitudinem ac dis 
      <lb ed="#B" n="46"/>similitudinem unionis inter animam et corpus a 
      <lb ed="#B" n="47"/>hypostaticae illius unionis inter divinam et huma 
      <lb ed="#B" n="48"/>nam naturam explicat Aslacus dissert. theolog. 5 
      <lb ed="#B" n="49"/>§. 22. (Beza p. 1. resp. ad Coll. p. 128. duas unic 
      <lb ed="#B" n="50"/>nis hypostaticae constituit species, unam in quo 
      <lb ed="#B" n="51"/>vis homine, alteram in Christo Deo et homine, ac 
      <lb ed="#B" n="52"/>utrique unam communem proponit definitionem 
      <lb ed="#B" n="53"/>Hypostatica unio est conjunctio, per quam duae 
      <lb ed="#B" n="54"/>naturae distinctae in sese una cum proprietatibus 
      <lb ed="#B" n="55"/>quibus a caeteris naturis discernuntur, permanente 
      <lb ed="#B" n="56"/>ad unius cujuspiam actu subsistentis personae 
      con<lb ed="#B" n="57" break="no"/>stitutionem concurrunt. Atqui unio hypostatica dus 
      <lb ed="#B" n="58"/>rum naturarum in Christo differt ab unione essentia. 
      <lb ed="#B" n="59"/>animae et corporis in homine.)
</p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e5989">
      <!--619.xml-->
               <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="60"/>140. Thesis 5: Finis incarnationis proximus et 
      <lb ed="#B" n="61"/>immediatus est humani generis redemtio; cummus 
      <lb ed="#B" n="62"/>et mediatus gloriae divinae manifestatio. De priori. 
      <lb ed="#B" n="63"/>fine loquuntur haec Scripturae dicta: Genes. 
      <lb ed="#B" n="64"/>r. 15: Semen mulieris conteret caput serpentis, h. e. 
      <lb ed="#B" n="65"/>Filius Dei ex matre virgine nascetur verus homo, ut 
      <lb ed="#B" n="66"/>potestatem ac regnum diaboli destruere ac lapsum 
      <lb ed="#B" n="67"/>genus humanum redimere possit. Matth. 20, v. 28: 
      <lb ed="#B" n="68"/>Filius hominia non venit, ut pateretur sibi mini 
      <lb ed="#B" n="69"/>itrari, sed ut ipse ministraret et daret animam 
      <lb ed="#B" n="70"/>quam λύτρον ἄντὶ πολλῶν. Luc. 19, v. 10: Veni 
      <lb ed="#B" n="71"/>ilius hominis quaerere quod perierat. 1. Tim. 2. 
      <lb ed="#B" n="72"/>v. 5: Unus mediator Dei et hominum, qui dedi 
      <lb ed="#B" n="73"/>se ipsum pretium redemtionis pro omnibus. Hebr. 2. 
      <lb ed="#B" n="74"/>v. 14: Quoniam pueri communicaverunt carni e 
      <lb ed="#B" n="75"/>panguini, sic ipse similiter participavit iisdem, v 
      <lb ed="#B" n="76"/>per mortem destrueret eum, qui habebat mortis im 
      <lb ed="#B" n="77"/>perium, h. e. diabolum. 1. Joh. 3, v. 8: In 
      ho<lb ed="#B" n="78" break="no"/>apparuit Filius Dei, ut destrueret opera diaboli 
      <lb ed="#B" n="79"/>Pertinent autem ad generis humani redemtionem 
      <lb ed="#B" n="80"/>non tantum bona privativa, quod Christus nos libe 
      <lb ed="#B" n="81"/>raverit a peccato, ab ira Dei, a morte et inferno 
      <lb ed="#B" n="82"/>sed etiam bona positiva, quod adduxerit nobis per 
      <lb ed="#B" n="83"/>fectam justitiam, Dei gratiam, donationem Spiritus 
      <lb ed="#B" n="84"/>s. et vitam aeternam. Pulchre Damascenus libr.. 
      <lb ed="#B" n="85"/>c. 7. nativitatem Christi ex virgine dicit esse 
      factam<lb ed="#B" n="86" break="no"/>διʼ ἡμᾶς. καθʼ ἡμᾶς καὶ ὑπὲρ ἡμᾶς· διʼ ἡμᾶς, ὅτ 
      <lb ed="#B" n="87"/>διὰ τὴν ἡμετέραν σωτηρίαν, καθʼ ἡμᾶς, δτι γέγονει 
      <lb ed="#B" n="88"/>ἄνθρωπος ἐκ γυναικὸς καὶ χρόνῳ κινήσεως, ὑπὲρ 
      <lb ed="#B" n="89"/>ὁμᾶς, ὅτι οὐκ ἐκ σπορᾶς, ἀλλὰ ἐξ ἀγίου πνεύματος κα 
      <lb ed="#B" n="90"/>τῆς ἀγίας παρθένου ὑπὲρ νόμον κινήσεως. De po 
      <lb ed="#B" n="91"/>steriori fine testantur angeli Christo in mundum 
      <lb ed="#B" n="92"/>nato canentes Luc. 2, v. 14: Gloria in altissimis 
      <lb ed="#B" n="93"/>Deo. Quomodo autem gloria Dei in opere incar 
      <lb ed="#B" n="94"/>nationis patefacta, suavissimis verbis demonstram 
      <lb ed="#B" n="95"/>pii veteres Gregorius Nyssenus orat. de nativ. p. 75. 
      <lb ed="#B" n="96"/>et ex eo Damascenus libr. 3. c. 1: Demonstratur 
      <lb ed="#B" n="97"/>(inquit) in hoc opere simul et bonitas et sapientia 
      <lb ed="#B" n="98"/>et justitia et potentia Dei. Bonitas quidem, 
      quo<lb ed="#B" n="99" break="no"/>niam non despexit proprii plasmatis facturaeque 
      <lb ed="#B" n="100"/>propriae infirmitatem, sed miseratus ipsam cades 
      <lb ed="#B" n="101"/>tem, ei manum porrexit. Justitia, quia homine victo 
      <lb ed="#B" n="102"/>non alio quam homine fecit vinci tyrannum, 
      nequ<lb ed="#B" n="103" break="no"/>violentia a morte diripuit hominem, sed quem olim 
      <lb ed="#B" n="104"/>per peccatum in servitutem redegerat mors, hum 
      <lb ed="#B" n="105"/>bonus et justus rursus effecit victorem et 
      simil<lb ed="#B" n="106" break="no"/>simili reparavit, quod opus erat. Sapientia, quio 
      <lb ed="#B" n="107"/>rei admodum dubiae ac difficilis invenit solutionem 
      <lb ed="#B" n="108"/>quam decentissimam, Filius Dei perfectus, Deu 
      <lb ed="#B" n="109"/>exsistens perfectus homo fit, et hoc impletur opus, 
      <lb ed="#B" n="110"/>quod omnium novorum maxime novum est, quod 
      <lb ed="#B" n="111"/>solum novum sub cole, per quod infinita Dei 
      ap<lb ed="#B" n="112" break="no"/>paruit virtus; quid enim majus quam Deum homi 
      <lb ed="#B" n="113"/>nem fieri! 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e6113">
               <lb ed="#B" n="114"/>141. Antithesis. Circa finem incarnationis aber¬¬ 
      <lb ed="#B" n="115"/>rant: 1. Photiniani, διαῤῥήδην negant Filium Del, 
      <lb ed="#B" n="116"/>eo fine hominem factum, ut pro peccatis 
      human<lb ed="#B" n="117" break="no"/>generis satisfactionem praestaret nosque redimeret 
      <lb ed="#B" n="118"/>2. Pontificii, dum 1. negant Christum esse media 
      <lb ed="#B" n="119"/>torem secundum utramque naturam, qua ratione 
      <!--620.xml-->
      <pb ed="#B" n="513"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>oblique incarnationis finem labefactant; 2. nostras 
      <lb ed="#B" n="2"/>satisfactiones adhuc exigunt; 3. socios ac συνέργοι 
      <lb ed="#B" n="3"/>Christo in mediatoris officio adjungunt; 4. Christur 
      <lb ed="#B" n="4"/>eo fine incarnatum statuunt, ut et sibi aliquid pro 
      <lb ed="#B" n="5"/>mereretur. 3. Calviniani: 1. quando beneficia in 
      <lb ed="#B" n="6"/>carnationis ad paucos homines absoluto-Dei decreto 
      <lb ed="#B" n="7"/>electos restringunt ac Filium Dei eo fine incarna 
      <lb ed="#B" n="8"/>tum esse negant, ut pro omnium hominum peccat 
      <lb ed="#B" n="9"/>satisfaceret; 2. dum quidam ex ipsis cum Pontificii. 
      <lb ed="#B" n="10"/>docent, Christum incarnatum esse, ut sibi aliquio 
      <lb ed="#B" n="11"/>promereretur. De quibus omnibus suo loco 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e6159">
               <lb ed="#B" n="12"/>142. Quaeritur h. l. 1. An Filius Dei incarno 
      <lb ed="#B" n="13"/>tus fuisset, si vel maxime homo non peccasset 
      <lb ed="#B" n="14"/>Affirmant 1. quidam ex veteribus. Rupertus 
      Tu<lb ed="#B" n="15" break="no"/>ciensis libr. 3. de trinit. c. 20: Si maxime Adas 
      <lb ed="#B" n="16"/>non peccasset, venturus tamen Christus fuisset, sed 
      <lb ed="#B" n="17"/>in carne impassibili et immortali; 2. quidam ea 
      <lb ed="#B" n="18"/>Scholasticis: Richardus de Media Villa et Biel 3 
      <lb ed="#B" n="19"/>sent. dist. 1. quaest. 1. dub. 3. statuunt probabilite 
      <lb ed="#B" n="20"/>defendi posse, quod peccato etiam non incidente 
      <lb ed="#B" n="21"/>Christus nihilominus fuisset venturus ex vi alterii 
      <lb ed="#B" n="22"/>cujusdam decreti, quo Deus tum id praeordinasse 
      <lb ed="#B" n="23"/>ob alias caugas. Eadem est sententia Scoti 3. 
      sen<lb ed="#B" n="24" break="no"/>dist. 7. quaest. 3. ac dist. 19. quaest. un. Alensit 
      <lb ed="#B" n="25"/>part. 3. quaest. 2. membr. 13. Alberti Magn.. 
      <lb ed="#B" n="26"/>sent. dist. 20. art. 4. Hugonis de Prato serm. 1 
      <lb ed="#B" n="27"/>lit. H., ubi disputant, Christum fuisse venturum in 
      <lb ed="#B" n="28"/>carne impassibili. 3. Osiander in Disp. ann. 1550 
      <lb ed="#B" n="29"/>24. Octobr. proposita. 4. Quidam ex Calvinianis 
      <lb ed="#B" n="30"/>Zanch. in hexaëm. part. 3. lib. 3. c. 2. Guilielmu. 
      <lb ed="#B" n="31"/>Bucanus in Instit. theol. art. 10. p. 61. Andrea 
      <lb ed="#B" n="32"/>Willetus libr. 1. de statu hominis p. 29. Con 
      <lb ed="#B" n="33"/>Mylius in meletem. catechet. p. 70. 5. Quidam es 
      <lb ed="#B" n="34"/>Pontificiis: Tannerus in Thom. p. 3. disp. 1. pro 
      <lb ed="#B" n="35"/>affirmante quaestionis parte allegat Viguerium, A 
      <lb ed="#B" n="36"/>bertum, Piggium et Fonsecam. Idem statuit Dida 
      <lb ed="#B" n="37"/>cus Stella in Comment. Lué. 15. Ambrosius Cath. 
      <lb ed="#B" n="38"/>rinus in lib. de eximia praedestinatione Christi 
      <lb ed="#B" n="39"/>6. Photiniani. Socinus in Praelect. theol. ann. 608. 
      <lb ed="#B" n="40"/>Racov. excus. c. 10. p. 37. in Disput. contra 
      Pu<lb ed="#B" n="41" break="no"/>cium p. 277: Quia certum est, Deum ante 
      mun<lb ed="#B" n="42" break="no"/>dum conditum de mittendo Christo decrevisse, n 
      <lb ed="#B" n="43"/>quie ex ea hominum peccata praevisa fuisse 
      coll<lb ed="#B" n="44" break="no"/>qut, sciendum est, Christum quidem, postquam 
      ho<lb ed="#B" n="45" break="no"/>mines peccaverant, ad ipsorum peccata delendi 
      <lb ed="#B" n="46"/>venisse, sed venturum tamen fuisse, etiamsi 
      hom<lb ed="#B" n="47" break="no"/>nes non peccassent, venturus enim erat ad immor 
      <lb ed="#B" n="48"/>talitatem nobis dandam, qua ab ipso creation 
      <lb ed="#B" n="49"/>initio homo caruit, quae immortalitas cum 
      pecc<lb ed="#B" n="50" break="no"/>torum metu aut ipsis peccalis consistere nullo mod 
      <lb ed="#B" n="51"/>potest, propterea merito dicitur Filium DEI ap 
      <lb ed="#B" n="52"/>paruisse, ut solveret opera diaboli, hoc est pecce 
      <lb ed="#B" n="53"/>torum metum ipsaque peccata tolleret. Schmalt 
      <lb ed="#B" n="54"/>disput. 4. contra Frantz. de justif. p. 124: Scire 
      <lb ed="#B" n="55"/>debebat Messiam praedestinatum fuisse ante mund 
      <lb ed="#B" n="56"/>constitutionem et, etiamsi nemo hominum unquam 
      <lb ed="#B" n="57"/>peccasset, tamen mittendum fuisse, non ut damnum 
      <lb ed="#B" n="58"/>utique illatum sarciret, sed ut hominem, quem Der 
      <lb ed="#B" n="59"/>a terra mortalem creare constituerat, ad 
      perfecti<lb ed="#B" n="60" break="no"/>nem, quam Deus in suo consilio tendebat, hoc es 
      <!--620.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>ad immortalitatem perduceret. Praeterea necesse 
      <lb ed="#B" n="62"/>non est omnium Dei actionum rationem dari posse 
      <lb ed="#B" n="63"/>Argumentis utuntur potissimum hisce: 1. a decret 
      <lb ed="#B" n="64"/>divini immutabilitate. Deus ab aeterno decreverat 
      <lb ed="#B" n="65"/>Filii sui missionem. At Dei decreta sunt immuta 
      <lb ed="#B" n="66"/>bilia. Ergo potuisset hoc decretum impleri, si vel 
      <lb ed="#B" n="67"/>maxime homo non fuisset lapsus. 2. Ab incarna 
      <lb ed="#B" n="68"/>tionis utilitate. Sine quo homini perfecta beatitude 
      <lb ed="#B" n="69"/>non potuisset contingere, illud si non fuisset dene 
      <lb ed="#B" n="70"/>gatum, cum ad perfectam beatitudinem fuerit 
      con<lb ed="#B" n="71" break="no"/>ditus. Atqui sine incarnatione homo in statu inte 
      <lb ed="#B" n="72"/>gritatis non potuisset ad perfectam beatitudinem 
      <lb ed="#B" n="73"/>adspirare, ut patet ex illis, quae ad perfectionem 
      <lb ed="#B" n="74"/>beatitudinis requiruntur, quae sunt confirmatio in 
      <lb ed="#B" n="75"/>bono, humanae naturae exaltatio, naturae humanae 
      <lb ed="#B" n="76"/>a όγῳ assumtae visio, quorum nullum sine 
      incar<lb ed="#B" n="77" break="no"/>natione locum habere potuisset. 3. A consequente 
      <lb ed="#B" n="78"/>absurditate. Si Filius Dei non fuisset incarnatur 
      <lb ed="#B" n="79"/>gloria Dei, hoc est ipsius bonitas, sapientia, justitia 
      <lb ed="#B" n="80"/>et potentia, non fuisset tam clare manifestata, ido 
      <lb ed="#B" n="81"/>neitas naturae humanae ad unionem hypostaticam 
      <lb ed="#B" n="82"/>cum divina non fuisset in actum traducta, sicque in 
      <lb ed="#B" n="83"/>natura aliquid frustraneum fuisset, denique matri 
      <lb ed="#B" n="84"/>nonium non significasset duarum in Christo natu 
      <lb ed="#B" n="85"/>rarum unionem 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e6326">
               <lb ed="#B" n="86"/>143. Negantem quaestionis partem amplectuntur 
      <lb ed="#B" n="87"/>I. plerique omnes ex veteribus. Athanasius serm.. 
      <lb ed="#B" n="88"/>contra Arian: Cum Filius Dei efficitur homo 
      <lb ed="#B" n="89"/>tum causa substituitur, cur oporteat eum carnem 
      <lb ed="#B" n="90"/>gestare, necessitas quippe indigentiaque hominum 
      <lb ed="#B" n="91"/>anterior est quam illius nativitas, qua sublata 
      car<lb ed="#B" n="92" break="no"/>nem non induisset. In hoc enim apparuit Filius 
      <lb ed="#B" n="93"/>Dei, ut opera diaboli destrueret. Nazianz. orat. 4 
      <lb ed="#B" n="94"/>de Theol.: Quae humanitatis a Deo susceptae cause 
      <lb ed="#B" n="95"/>exstitit, profecto ut nobis salus pararetur; quio 
      <lb ed="#B" n="96"/>enim aliud causae afferri posset? August. serm.? 
      <lb ed="#B" n="97"/>de verb. Dom.: Nulla fuit causa veniendi Christo 
      <lb ed="#B" n="98"/>Domino, nisi ut peccatores salvos faceret, tolle 
      <lb ed="#B" n="99"/>morbos, tolle vulnera, et nulla est causa medicina 
      <lb ed="#B" n="100"/>Serm. 8. de verb. Apost.: Si homo non periisset 
      <lb ed="#B" n="101"/>Filius hominis non venisset, perierat homo per libe 
      <lb ed="#B" n="102"/>ram voluntatem, venit Deus homo per gratiam 
      li<lb ed="#B" n="103" break="no"/>beratricem. Similia occurrunt apud Origen. 
      hom<lb ed="#B" n="104" break="no"/>24. in Numer. Hilar. libr. 2. de trinit. Basil. de 
      <lb ed="#B" n="105"/>nativ. Christ. Athanas. orat 5. contra Arian. et in 
      <lb ed="#B" n="106"/>libr. de incarnat. Nazianzen. in orat. de Chris 
      <lb ed="#B" n="107"/>nativ. et in 2. orat. de pasch. apud Nyssenum in 
      <lb ed="#B" n="108"/>orat. Catech. c. 15. Chrysostomum in c. 1. Joh. ho 
      <lb ed="#B" n="109"/>mil. 10. Cyrill. Alexandrinum libr. de incarnat 
      <lb ed="#B" n="110"/>unigenit. c. 1. Ambrosium de Dom. incarnat. sa 
      <lb ed="#B" n="111"/>cram. c. 6. Gregor. Magn. libr. 3. moral. c. 11. 
      <lb ed="#B" n="112"/>lib. 4. registri c. 3. et in bened. cerei paschal. Leo. 
      <lb ed="#B" n="113"/>nem serm. 3. pentec. Damascen. lib. 3. de orthoc. 
      <lb ed="#B" n="114"/>fid. c. 18. etc.; 2. quidam ex Scholasticis. Thom. 
      <lb ed="#B" n="115"/>p. 3. quaest. 1. art. 3. Bonav. 3. sent. dist. i art. 2. 
      <lb ed="#B" n="116"/>q. 1. Thomas de Argent. 3. sent. dist. 1. quaest. 1. 
      <lb ed="#B" n="117"/>art. 4. Capreolus 3. sent. dist. 1. q. un. conclus. 1; 
      <lb ed="#B" n="118"/>3. multi ex Pontificiis, quamvis dubitanter. Gregor 
      <lb ed="#B" n="119"/>de Valent. tom. 4. Comm. theolog. in Thom. 
      <lb ed="#B" n="120"/>disput. 1. q. 1. puncto 7. p. 74. rem hanc non catia 
      <!--621.xml-->
      <pb ed="#B" n="514"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>compertam esse dicit, convenientius tamen, probabi 
      <lb ed="#B" n="2"/>lius et sapientius statui Christum non fuisse 
      ven<lb ed="#B" n="3" break="no"/>turum. Bellarmin. lib. 5. de Christo c. 10. Filium 
      <lb ed="#B" n="4"/>Dei fortasse non assumsisse carnem, si Adamu 
      <lb ed="#B" n="5"/>non peccasset. Maldonatus in c. 18. Matth. v. 3. 
      <lb ed="#B" n="6"/>Maqnum argumentum ad eorum refellendam opini 
      <lb ed="#B" n="7"/>onem, qui, etiam si homines non peccasseht, 
      Chr<lb ed="#B" n="8" break="no"/>stum venturum fuisse docere solent. Becanus in 
      <lb ed="#B" n="9"/>corollariis disputationi de vocatione ministrorum 
      <lb ed="#B" n="10"/>Viennae anno 1616. institutae subjectis omittit 
      par<lb ed="#B" n="11" break="no"/>ticulam dubitativam forte simpliciter statuens, Adam 
      <lb ed="#B" n="12"/>per peccatum lapso Christum non fuisse incarnatum 
      <lb ed="#B" n="13"/>4. omnes ex nostris. 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e6440">
               <lb ed="#B" n="14"/>144. Argumenta ducuntur: 1. ex Scripturae dictis 
      <lb ed="#B" n="15"/>quae 1. finem incarnationis et adventus ubique sta 
      <lb ed="#B" n="16"/>tuunt redemtionem humani generis ac restitutionem 
      <lb ed="#B" n="17"/>illius, quod erat amissum Matth. 18, v. 11. c. 26 
      <lb ed="#B" n="18"/>v. 28; destructionem operum ac regni diabolio 
      <lb ed="#B" n="19"/>Genes. 3, v. 15. 1. Joh. 3, v. 5. debellationem morti 
      <lb ed="#B" n="20"/>et Satanae Hebr. 2, v. 16. et 17, illuminationem 
      <lb ed="#B" n="21"/>eorum, qui sedebant in tenebris Esa. 9, v. 1. Luc. I. 
      <lb ed="#B" n="22"/>v. 87; satisfactionem pro peccatis Joh. 1, v. 22; re 
      <lb ed="#B" n="23"/>conciliationem cum Deo 2. Cor. 5, v. 19, liberationem 
      <lb ed="#B" n="24"/>a condemnatione legis Galat. 4, v. 5, peccatorum 
      <lb ed="#B" n="25"/>salvationem 1. Timoth. 1, v. 15. etc. Luc. 19, v. 10. 
      <lb ed="#B" n="26"/>Venit Filius hominis servare, quod perierat. Joh. 16 
      <lb ed="#B" n="27"/>v. 10: Ego veni, ut vitam haberent. Atqui si Ada 
      <lb ed="#B" n="28"/>mus non fuisset lapsus, nihil horum necessarium 
      <lb ed="#B" n="29"/>fuisset. August. lib. 1. de peccat. merit. et remis. 
      <lb ed="#B" n="30"/>c. 26: Ex Scripturis sufficienter apparet, Dominur 
      <lb ed="#B" n="31"/>nostrum Jesum Christum non aliam ob causam i 
      <lb ed="#B" n="32"/>carne venisse ac forma servi accepta factum 
      obo<lb ed="#B" n="33" break="no"/>dientem usque ad mortem crucis, nisi ut hac 
      dispen<lb ed="#B" n="34" break="no"/>satione misericordissimae gratiae omnes, quibus 
      <lb ed="#B" n="35"/>tanquam membris in corpore suo constitutis capo 
      <lb ed="#B" n="36"/>est, ad capessendum reqnum coelorum vivificaret 
      <lb ed="#B" n="37"/>1. salvos faceret. Thomas d. I: Quae ex sola Dei 
      vo<lb ed="#B" n="38" break="no"/>luntate pendent et superant omne debitum 
      creatu<lb ed="#B" n="39" break="no"/>rae, ea non possunt intelligi vel cognosci nisi e 
      <lb ed="#B" n="40"/>Scriptura, per quam divina voluntas nobis innotescis 
      <lb ed="#B" n="41"/>unde cum in Scriptura ubique incarnationis rati 
      <lb ed="#B" n="42"/>ob peccatum primi hominis assignetur, convenientiu 
      <lb ed="#B" n="43"/>dicitur eam fuisse in remedium peccati. 2. Ada 
      <lb ed="#B" n="44"/>mum ut fontem peccati et mortis ac Christum ut 
      <lb ed="#B" n="45"/>fontem justitiae et vitae sibi invicem opponumt 
      <lb ed="#B" n="46"/>Rom. 5, v. 12. 1. Cor. 15, v. 45. 47: 3. typis, pars 
      <lb ed="#B" n="47"/>bolis ac similitudinibus id ipsum adumbrant. Nis: 
      <lb ed="#B" n="48"/>fuisset diluvium, non fuisset arca aedificata Genes. 6. 
      <lb ed="#B" n="49"/>Nisi Israëlitae ob peccatum a serpentibus ignei 
      <lb ed="#B" n="50"/>fuissent icti, serpens aeneus non fuisset suspensu 
      <lb ed="#B" n="51"/>Num. 21. Nisi tempestas in mari oborta, Jonas non 
      <lb ed="#B" n="52"/>fuisset e navi projectus Jon. 1. Nisi servi reg. 
      <lb ed="#B" n="53"/>rejecti fuissent, filius non fuisset missus Matth. 21. 
      <lb ed="#B" n="54"/>Nisi ovis et drachma periissent, lucerna non fuisset 
      <lb ed="#B" n="55"/>ad quaerendum accensa, nec pastor ad quaerendam 
      <lb ed="#B" n="56"/>ovem errantem abiisset Luc. 15. 2. Ex rationibus. 
      <lb ed="#B" n="57"/>Ex hac hypothesi peccati foeditas, irae divinae atro 
      <lb ed="#B" n="58"/>citas, immensa Dei bonitas magis elucescunt eto 
      <lb ed="#B" n="59"/>Contrariis argumentis satisfieri potest observatis hisce 
      <lb ed="#B" n="60"/>regulis: 1. decretum de missione Filii praesupponi 
      <!--621.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>πρόγνωσιν lapsus Adamici, neque est simpliciter ab 
      <lb ed="#B" n="62"/>solutum, sed ad conditionem lapsus determinatum 
      <lb ed="#B" n="63"/>2. Finis principalis ac primarius incarnationis es 
      <lb ed="#B" n="64"/>humani generis redemtio, secundarius naturae 
      hu<lb ed="#B" n="65" break="no"/>manae exaltatio. 3. Sicut angelis, ita hominibus 
      <lb ed="#B" n="66"/>nullo opus fuit mediatore θεανθρώπῳ ad confirma 
      <lb ed="#B" n="67"/>tionem in bono, si in concreata integritate persistere 
      <lb ed="#B" n="68"/>voluissent. 4. Perfectio beatitudinis et gloriae e 
      <lb ed="#B" n="69"/>risione humanitatis Christi resultans major est quam 
      <lb ed="#B" n="70"/>perfectio beatitudinis et gloriae ex visione divina 
      <lb ed="#B" n="71"/>essentiae resultans non intensive et essentialiter, 
      se<lb ed="#B" n="72" break="no"/>extensive et accidentaliter. 5. Manifestatio divina 
      <lb ed="#B" n="73"/>gloriae per incarnationem non fuit necessaria simpli 
      <lb ed="#B" n="74"/>citer, sed ex hypothesi. 6. Sicut natura humana 
      <lb ed="#B" n="75"/>si non cecidisset, non fuisset reparata, quamvi 
      <lb ed="#B" n="76"/>esset reparabilis, sic eadem homine in statu 
      in<lb ed="#B" n="77" break="no"/>tegritatis persistente divinitati τοῦ Λόγου non 
      fu<lb ed="#B" n="78" break="no"/>sset unita, quamvis esset unibilis. Philosophi 
      <lb ed="#B" n="79"/>docent, non omnem potentiam, quae ad actum non 
      <lb ed="#B" n="80"/>perducitur, statim esse frustraneam. 7. Si vel 
      <lb ed="#B" n="81"/>maxime rationi magis allubesceret pars quaestioni 
      <lb ed="#B" n="82"/>iffirmans, tamen in mysteriis Scripturae auctoritat 
      <lb ed="#B" n="83"/>potius quam rationis probabilitati insistendum. Prior 
      <lb ed="#B" n="84"/>opinio (inquit Bonaventura) magis imitatur judicium 
      <lb ed="#B" n="85"/>rationis, sed posterior magis consonat Scripturae et 
      <lb ed="#B" n="86"/>sanctorum auctoritatibus et pietati fidei, nobi 
      <lb ed="#B" n="87"/>nutem nihil dicendum praeter ea, quae ex sacris 
      <lb ed="#B" n="88"/>eloquiis clarent. 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e6609">
               <lb ed="#B" n="89"/>145. Qu. 2. Quare incarnationis opus tamdit 
      <lb ed="#B" n="90"/>dilatum nec statim post protoplaston lapsum 
      secu<lb ed="#B" n="91" break="no"/>tum? Sicut Filius incarnatus est, quia voluit, ita 
      <lb ed="#B" n="92"/>etiam incarnatus est, quando voluit. Morae causa 
      <lb ed="#B" n="93"/>pii veteres afferunt hasce, ut homines miseriam 
      <lb ed="#B" n="94"/>suam agnoscentes adventum Messiae ardentius de 
      <lb ed="#B" n="95"/>siderarent, ut beneficium diu exspectatum eo cariu 
      <lb ed="#B" n="96"/>haberent ac in fide promissionis diligentius sese 
      <lb ed="#B" n="97"/>exercerent, Leo serm. 3. de nativ., ut constantiorem 
      <lb ed="#B" n="98"/>in nobis gigneret fidem. Confer Nyssenum orat 
      <lb ed="#B" n="99"/>de Christi nativ 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e6635">
               <lb ed="#B" n="100"/>146. Usus practicus est: 1. consolatorius. 
      Uni<lb ed="#B" n="101" break="no"/>personalis duarum in Christo naturarum est prae 
      <lb ed="#B" n="102"/>clarus ille salutis nostrae unio ac margarita 
      pretio<lb ed="#B" n="103" break="no"/>sissima ad efficacissimum alexipharmacum contra 
      <lb ed="#B" n="104"/>venenum peccati et mortis divinitus nobis praepa 
      <lb ed="#B" n="105"/>rata. Fructus enim incarnationis principalis est, 
      <lb ed="#B" n="106"/>2. naturae nostrae sanatio. Quemadmodum unione 
      <lb ed="#B" n="107"/>in conchis marinis ex rore coelesti geniti cor 
      con<lb ed="#B" n="108" break="no"/>fortant et venenum ab eo depellunt, sic Christus 
      <lb ed="#B" n="109"/>ex Spiritus sancti conceptione in utero Mariae natus 
      <lb ed="#B" n="110"/>peccati venenum tollit et animam nostram saluta 
      <lb ed="#B" n="111"/>riter roborat. Bernhardus pulcherrime: Ex Deo e 
      <lb ed="#B" n="112"/>homine factum est cataplasma, quod sanaret omne 
      <lb ed="#B" n="113"/>infirmitates nostras, Spiritu s. tanquam pistillo 
      <lb ed="#B" n="114"/>hasce species suaviter in utero Mariae commiscente 
      <lb ed="#B" n="115"/>(conjungente). Letalia animae nostrae vulnera non 
      <lb ed="#B" n="116"/>poterant alia medicina sanari. Primi parentes seduct 
      <lb ed="#B" n="117"/>erant per serpentem Genes. 3, v. 2; is non fui 
      <lb ed="#B" n="118"/>duntaxat naturalis serpens, sed latuit in eo 
      serpen<lb ed="#B" n="119" break="no"/>infernalis, qui letale venenum peccati ipsis 
      instilla<lb ed="#B" n="120" break="no"/>vit, quod ab ipsis in omnes posteros in totum genus 
      <!--622.xml-->
      <pb ed="#B" n="515"/>
               <cb ed="#B" n="a"/>
               <lb ed="#B" n="1"/>7. humanum fuit propagatum, hujus veneni expulsio e 
      <lb ed="#B" n="2"/>corruptae nostrae naturae sanatio non vulgarem 
      <lb ed="#B" n="3"/>aliquam desideravit naturam, sed talem, quae e 
      <lb ed="#B" n="4"/>divina et humana natura in Christo nobis pararetur 
      <lb ed="#B" n="5"/>Diabolus per extremam suam malitiam hominis 
      na<lb ed="#B" n="6" break="no"/>turam infecerat, Deus ergo immensam suam bonita 
      <lb ed="#B" n="7"/>tem in sanatione nostra ostendere voluit. Diabolu 
      <lb ed="#B" n="8"/>omnem suam calliditatem ad hominem seducendum 
      <lb ed="#B" n="9"/>impenderat, Deus ergo summam sapientiam in 
      medi<lb ed="#B" n="10" break="no"/>cina lapsus nostri paranda adhibuit. Per venenur 
      <lb ed="#B" n="11"/>peccati non modo temporalis, sed etiam aetern 
      <lb ed="#B" n="12"/>mors in nos introducta est, non ergo per terrenam 
      <lb ed="#B" n="13"/>sed coelestem et vivificam medicinam auxilium nobi 
      <lb ed="#B" n="14"/>praestari potuit. Venenum fuit infernale, ideo alex 
      <lb ed="#B" n="15"/>pharmacum oportuit esse coeleste. Infernalis bi 
      <lb ed="#B" n="16"/>siliscus veneno suo totam naturam humanam in 
      <lb ed="#B" n="17"/>primis parentibus infecerat, ideo Dei Filius totam 
      <lb ed="#B" n="18"/>ac perfectam humanam naturam assumsit, ut totum 
      <lb ed="#B" n="19"/>hominem ab hoc veneno liberaret. Qui a serpente 
      <lb ed="#B" n="20"/>letaliter vulneratus non potest sibi ipsi medicinam 
      <lb ed="#B" n="21"/>parare, sic ab infernali serpente icti non potuimu 
      <lb ed="#B" n="22"/>nobis ipsis medelam afferre, Deus autem in uter 
      <lb ed="#B" n="23"/>Mariae pretiosissimam medicinam adversus illos ictu 
      <lb ed="#B" n="24"/>nobis paravit, per Spiritus s. operationem 
      divinan<lb ed="#B" n="25" break="no"/>et humanam naturam in Christo personaliter uniend 
      <lb ed="#B" n="26"/>ut sit noster medicus ac nostra medicina, 
      sanam<lb ed="#B" n="27" break="no"/>animae nostrae vulnera, mitigans dolores, recuperans 
      <lb ed="#B" n="28"/>sanitatem. Quemadmodum rationalis medicus varia 
      <lb ed="#B" n="29"/>species componit, quando morbi sunt complicati, sio 
      <lb ed="#B" n="30"/>cum morbi animae nostrae fuerint plures et divere 
      <lb ed="#B" n="31"/>ex divina et humana natura parata est nobis 
      me<lb ed="#B" n="32" break="no"/>dicina. Quemadmodum in periculosissimis morbi 
      <lb ed="#B" n="33"/>pretiosae adhibentur medicinae ex bezoar, auro 
      <lb ed="#B" n="34"/>gemmis, unicornu ete, sic nihil pretiosius vel effica 
      <lb ed="#B" n="35"/>cius in coelo vel terra fuit inventum, per quod 
      <lb ed="#B" n="36"/>animae nostrae vulnera sanari possent, quam Dei 
      <lb ed="#B" n="37"/>Filius ex virgine purus homo natus. Proclus 
      Con<lb ed="#B" n="38" break="no"/>stant. Archiepisc. in homil. in nativ. Domin. p. 61. 
      <lb ed="#B" n="39"/>O venter, in quo communis libertatis syngrapha 
      con<lb ed="#B" n="40" break="no"/>fecta est. O utere, in quo arma adversus morter 
      <lb ed="#B" n="41"/>fabrefacta sunt. O arvum, ex quo naturae 
      colonu<lb ed="#B" n="42" break="no"/>sine semine exortus est. O templum, in quo Deu 
      <lb ed="#B" n="43"/>sacerdos fuit naturam non demutans, sed Verbum 
      <lb ed="#B" n="44"/>caro factum est. 2. Nostra cum Deo reconciliati 
      <lb ed="#B" n="45"/>et unio. Per lapsum primorum parentum natura 
      <lb ed="#B" n="46"/>nostra erat a Deo sejuncta ac separata Esa. 59, v. 2. 
      <lb ed="#B" n="47"/>eramus natura filii irae Ephes. 2, v. 3. ac mort 
      <lb ed="#B" n="48"/>aeternae obnoxii. Quemadmodum enim anima 
      <lb ed="#B" n="49"/>corpore separata corpus fit putridum et abominabile 
      <lb ed="#B" n="50"/>cadaver, sic anima a vita spirituali, quae in Deo 
      <lb ed="#B" n="51"/>est separata, est misera, abominabilis et mortu, 
      <lb ed="#B" n="52"/>coram Deo. Cum vero Deus ex immensa miseri 
      <lb ed="#B" n="53"/>cordia ignominiam et miseriam nostram a nobi 
      <lb ed="#B" n="54"/>vellet avertere, nos sibi iterum conjungere et in 
      <lb ed="#B" n="55"/>possessionem deperditorum bonorum restituere, 
      ho<lb ed="#B" n="56" break="no"/>modo et medio usus est, ut Filium suum cum 
      na<lb ed="#B" n="57" break="no"/>tura nostra personaliter conjungeret, ut per illum 
      <lb ed="#B" n="58"/>naturae humanae consanguinitate ac propinquitate 
      <lb ed="#B" n="59"/>nos attingentem Deo vicissim conjungeremur; Iren 
      <lb ed="#B" n="60"/>lib. 3. c. 11. p. 181: Filius Dei factus est filius 
      <!--622.xml-->
      <cb ed="#B" n="b"/>
               <lb ed="#B" n="61"/>hominis ad hoc, ut et homo fieret Dei Filius; lib. 4. 
      <lb ed="#B" n="62"/>c. 37. p. 267: Verbum Dei Domini nostri Jesi 
      <lb ed="#B" n="63"/>Christi in novissimis temporibus homo in hominibus 
      <lb ed="#B" n="64"/>Factus est, ut finem conjungeret principio, hoc es 
      <lb ed="#B" n="65"/>hominem Deo; libr. 5. c. 1: Filius Dei 
      propte<lb ed="#B" n="66" break="no"/>immensam suam dilectionem factus est, quod nos 
      <lb ed="#B" n="67"/>sumus, ut nos perficeret esse, quod est ipse, factus 
      <lb ed="#B" n="68"/>est particeps naturae nostrae, ut nos redderemus 
      <lb ed="#B" n="69"/>consortes naturae divinae; c. 14: Verbum 
      De<lb ed="#B" n="70" break="no"/>factum est homo se ipsum homini et hominem sibi 
      <lb ed="#B" n="71"/>pei assimilans, ut per eam, quae est ad Filium 
      <lb ed="#B" n="72"/>similitudinem pretiosus homo fiat Patri. 
      Augustin<lb ed="#B" n="73" break="no"/>ibr. 9. de civit. Dei e. 15: Beatus et beatificu 
      <lb ed="#B" n="74"/>Deus factus particeps humanitatis nostrae 
      compen<lb ed="#B" n="75" break="no"/>lium praebuit participandae divinitatis quae; lib. 1. 
      <lb ed="#B" n="76"/>de civit. Dei c. 15: Unicus natura Dei Filius 
      <lb ed="#B" n="77"/>propter nos misericordia factus est filius hominis 
      <lb ed="#B" n="78"/>ut nos natura filii hominis Filii Dei per illum 
      <lb ed="#B" n="79"/>gratia fieremus. In incarnatione ergo Filii Dei 
      <lb ed="#B" n="80"/>mpletus est typus scalae Jacobaeae Genes. 28. 
      <lb ed="#B" n="81"/>Joh. 1. v. ult. Cum enim Christus secundum 
      divi<lb ed="#B" n="82" break="no"/>nitatem Patri, secundum humanitatem nobis sit 
      <lb ed="#B" n="83"/>ὁμοούσιος, ideo summa cum infimis, coelum 
      cum<lb ed="#B" n="84" break="no"/>cerra, homo cum Deo in ipso unitur, et per hanc 
      <lb ed="#B" n="85"/>arcanam atque intimam unionem ipse ad nos e 
      <lb ed="#B" n="86"/>coelo descendit carnem assumendo, ut nos ad 
      <lb ed="#B" n="87"/>ipsum in coelum adscendere possimus fide ipsi 
      <lb ed="#B" n="88"/>adhaerendo 
      </p>
            <p xml:id="zef3dd-d1e993-d1e6885">
               <lb ed="#B" n="89"/>147. 2. Exhortatorius: 1. ad bonitatem DEI 
      <lb ed="#B" n="90"/>agnoscendam. Quae potuit esse major dilectio, quam 
      <lb ed="#B" n="91"/>quod Deus Filium suum nobis dedit? Joh. 3, v. 16. 
      <lb ed="#B" n="92"/>quomodo non cum ipso daret nobis omnia? Rom. 8. 
      <lb ed="#B" n="93"/>v. 32. Quae abundantior potuit esse bonitas ac 
      in<lb ed="#B" n="94" break="no"/>timior φιλανθρωπία, quam quod summa majesta 
      <lb ed="#B" n="95"/>et sublimitas pulveri ac limo nostro unitur? Quae 
      <lb ed="#B" n="96"/>major gratia quam quod ditissimus propter nos fit 
      <lb ed="#B" n="97"/>pauper, altissimus fit humilis, sanctissimus peccata 
      <lb ed="#B" n="98"/>nostra suscipit? 2. ad fiduciam in Christo 
      collo<lb ed="#B" n="99" break="no"/>candam. In beata illa divinae et humanae naturae 
      <lb ed="#B" n="100"/>in Christo unione omnia humano generi iterum sunt 
      <lb ed="#B" n="101"/>restituta; id tantum requiritur, ut vera fide ips 
      <lb ed="#B" n="102"/>uniamur, ut fide ipsi adhaereamus et fiamus unus 
      <lb ed="#B" n="103"/>cum ipso Spiritus 1. Cor. 6, v. 17, sicut ipse 
      pro<lb ed="#B" n="104" break="no"/>pter nos factus est caro; 3. ad humilitatem et 
      dilectio<lb ed="#B" n="105" break="no"/>nem ejus imitandam. Quodnam majus humilitatis 
      <lb ed="#B" n="106"/>exemplum, quam quod altissimus descendit et 
      <lb ed="#B" n="107"/>nostrum limum in personae suae unitatem assumit? 
      <lb ed="#B" n="108"/>Eo ipso confundit omnem superbiam nostram, 
      <lb ed="#B" n="109"/>August serm. 39. de verbo Dom.: Dignare humilis 
      <lb ed="#B" n="110"/>esse propter Deum, quia Deus dignatus est humilis 
      <lb ed="#B" n="111"/>esse propter te. Erubesce, terra et cinis, Deus s 
      <lb ed="#B" n="112"/>humiliat, et tu te exaltas ete. Bernhard. homil. 2. 
      <lb ed="#B" n="113"/>super missus est col. 17. 
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>